<?xml versiㅇn=1.0 encㅇding=UTF-8 standalㅇne=yes?>
<rㅇㅇt>
	<file>
		<categㅇry>
		<!CDATA
02.행정_ㅇCR		]]>
		</categㅇry>
		<name>
		<!CDATA
2017누7307.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<!CDATA

본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,12,03

대구 고등법원

제 1 행정부

사 건

결판

2017누7307 사업계획변경인가처분취소 등

원고, 항소인 주식회사 000

피고, 피 항소인 포항지방해양수산청장

피고보조참가인 주식회사 000

제 1 심판 결 대구지방법원 2017. 10. 17. 선고 2017구합21441 판결

변론 종결 2018. 5. 11.

판결선 고 2018. 6. 15.

주 문

1. 원고의 항소를 기각한다.

2. 항소비용은 보조참가로 인한 부분을 포함하여 원고가 부담한다.

청구취지 및 항소취지

제1심판결을 취소한다. 피고가 2015. 7. 23. 피고보조참가인（이하 참가인이라 한다）에 

대하여 한 내항 부정기 여객운송사업 면허발급처분（이하 이 사건 면허처분이라 한다） 

은 무효임을 확인한다. 주위적으로, 피고가 참가인에 대하여 한 2017. 4. 21.자 및

, 1 ,




판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,12,03

2017. 6. 15.자 각 사업계획 변경인가처분（이하 차례대로 제1변경인가처분, 제2변경인 

가처분,이라 하고, 이를 통틀어 이 사건 각 변경인가처분,이라 한다）은 무효임을 확인 

한다. 예비적으로 이 사건 각 변경인가처분을 모두 취소한다.

이 유

1. 처분의 경위

가. 원고는 2012. 6. 19. 피고로부터 울릉~독도 항로（이하 이 사건 항로라 한다）에서 

의 내항 정기 여객운송사업 면허를 받은 후 2015. 7. 20. 갱신 면허를 받았는데, 그 주 

요 내용은 아래와 같다.

ㅁ 해상여객운송사업 면허

ㅇ 사업의 종류: 내항 정기 여객운송사업

ㅇ 대상선박: 돌핀호（총톤수 310t, 여객정원 390명, 항해속력 34노트）

ㅇ 항로: 울릉（사동）,독도

ㅇ 운항횟수: 1일 1왕복（3월 1일 ~ 11월 30일）

나. 참가인은 2015. 7. 23. 피고로부터 이 사건 항로에서의 내항 부정기 여객운송사 

업 면허를 받았는데（이 사건 면허처분）, 그 주요 내용은 아래와 같다.

ㅁ 해상여객운송사업 면허

ㅇ 사업의 종류: 내항 부정기 여객운송사업

ㅇ 대상선박: 썬라이즈（총톤수 388G T, 여객정원 442명, 항해속력 38노트）

ㅇ 항로: 울릉…독도

ㅇ 운항횟수: 1일 2왕복（비수기 1일 1왕복. 운항시간표 붙임2와 같음）

ㅇ 면허조건: 붙임 1과 같음

, 2 ,




판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,12,03

붙임 1 면허조건

13. 기존 운항 여객선인 우리누리1호가 접안（사업계획변경으로 접안하는 경우 포함）하지 

않는 시간에 계류시설을 사용하며, 내항 정기여객선 운항에 지장을 주지 않아야 하 

며, 동 계류시설 이용이 불가할 경우 타 접안시설（어선 돌제 등） 사용에 따른 민원 

이 발생하지 않도록 조치하여야 합니다.

19. 상기 조건을 위반하거나 해운법의 면허기준 미달 및 면허 신청인에게 결격사유가 

발생하였을 때에는 본 면허를 취소합니다.

20. 그밖에 해운법 등 관계 법령 및 포항지방해양수산청에서 지시하는 제반사항을 성실 

히 준수하여야 합니다.

붙임 2 운항시간표

일자 요일 운항횟수
운항시간


3. 1. ~ 4. 16.

6. 1. ~ 7. 23.

8. 17. ~ 10. 1.

11. 2. ~ 11. 15.

매 일 1일 2편도

08：35 ~ 10：05

12：15 ~ 10：45

14：00 ~ 15：30

17：40 ~ 16：10

40분 접안

4. 17. ~ 5. 31.

7. 24. ~ 8. 16.

월, 화, 수, 금

1일 2편도

08：35 ~ 10：05

12：15 ~ 10：45

13：40 ~ 15：10

17：20 ~ 15：50

40분 접안

목, 일

08：35 ~ 10：05

12：15 ~ 10：45

14：00 ~ 15：30

17：40 ~ 16：10

40분 접안

토

08：35 ~ 10：05

12：15 ~ 10：45

16：20 ~ 17：50

19：50 ~ 18：20

40분 접안

30분 접안

10. 2. 〜 11. 1. 토 1일 1편도
08：35 ~ 10：05 

12：15 ~ 10：45
40분 접안

11. 16. ~ 2. 28. 휴 항

다. 피고는 2016. 9. 13. 참가인에게, 아래와 같이 이 사건 면허처분의 대상선박을 

썬라이즈호에서 뉴골드스타호로 변경하는 내용의 해상여객운송사업계획 변경인가를 

하였다.

, 3 ,




판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,12,03

ㅁ 해상여객운송사업 사업계획 변경인가

1. 신청인: 00

2. 사업의 종류: 내항 부정기 여객운송사업  울릉（저동）…독도

3. 변경인가내용

ㅇ 면허선박

ㅇ 운항시간: 붙임2（대체선박의 운항소요시간 변경으로 인한 조정）

구분 변경 전 변경 후 변경사유 비고

면허 

선박

썬 라이 즈 

호 

（388t）

뉴골드스 

타호 

（308t）

기존 면허선박（썬라이즈）이 

포항~울릉 항로에 투입됨에 

따라 면허선박 대체

대체선 투입일 

: 2016. 9. 14. 

~ 2016. 11. 15.

라. 피고는 2017. 4. 21. 참가인에게, 아래와 같이 이 사건 면허처분의 대상선박을 

뉴골드스타호에서 웨스트그린호로 변경하는 내용의 해상여객운송사업계획 변경인가 

（제1변경인가처분）를 하였다. 당시 면허증에는 운항횟수란에는 부정기운항이라고만 

기재되어 있고, 운항시간표에 관한 사항은 전혀 기재되어 있지 않았다.

구분 변경 전 변경 후 변경사유 비고

면허 

선박

뉴골드스타호 

（308t）

웨스트그린호 

（297t）

면허선박（썬라이즈）의 대체선（메릴린）의 운 

송지연으로 웨스트그린호를 임시대체선 

박으로 투입

운항일 

(2017.

4. 22.)

마. 피고는 2017. 6. 15. 참가인에게 아래와 같이 이 사건 면허처분의 대상선박을 웨 

스트그린호에서 엘도라도호（변경전 선명 : 메릴린）로 변경하는 내용의 해상여객운송 

사업계획 변경인가（제2변경인가처분）를 하였다. 당시 면허증에도 운항횟수란에는 부 

정기운항이라고만 기재되어 있고, 운항시간표에 관한 사항은 전혀 기재되어 있지 않았

, 4 ,




판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,12,03

다.

구분 변경 전 변경 후 변경사유 비고

면허 

선박

웨스트고린호 

（2970

엘도라도호 

（688t）

최초 면허선박（썬라이즈호）의 대체선인 엘도라 

도호의 선박정비 및 검사 등 운항준비가 완료 

됨에 따라 임시 대체선（웨스트그린호）보다 속 

력과 선령이 우수한 엘도라도호로 대체 투입

운항일 

(2017.

6. 16.)

인정근게 다툼 없는 사실, 갑 제1 내지 4호증（가지번호를 포함한다. 이하 같다）, 을나 

제4호증의 각 기재, 변론 전체의 취지

2. 0| 사건 면허처분의 무효 여부

가. 원고의 주장

피고는 참가인에게 형식적으로는 이 사건 항로에서의 내항 부정기 여객운송사업 

면허를 발급하였으나, 실질적으로는 일정한 운항일정표에 따라 운항하도록 하여 내항 

정기 여객운송사업 면허를 발급하였다. 이로써 참가인은 실질적으로 정기 여객운송사 

업을 운영하면서 특정 시간대의 운항을 보장받고 있으면서도, 형식적인 부정기면허에 

따라 선박 최소운항기간이나 휴업의 제한 등 해운법상 정기면허에 대한 제한 규정들은 

적용받지 않고 있다. 이는 피고가 내항 여객운송사업 면허를 정기, 부정기로만 발급하 

도록 한 해운법을 위반하여 제3형태의 면허를 임의로 창설하여 부여한 것으로 위법하 

고, 이에 따라 이 사건 항로에서의 기존 정기면허를 가지고 있던 원고의 영업권을 침 

해하고 있으므로, 이 사건 면허처분은 그 하자가 중대하고 객관적으로 명백하여 당연 

무효에 해당한다.

나. 관계 법령

, 5 ,





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,12,03

별지 관계 법령 기재와 같다.

다. 관련 법리

ㅇ 행정처분이 당연무효라고 하기 위해서는 처분에 위법사유가 있다는 것만으로는 

부족하고 그 하자가 법규의 중요한 부분을 위반한 중대한 것으로서 객관적으로 명백하 

여야 하며, 하자가 중대하고 명백한 것인지 여부를 판별함에 있어서는 그 법규의 목적, 

의미, 기능 등을 목적론적으로 고찰함과 동시에 구체적 사안 자체의 특수성에 관하여 

도 합리적으로 고찰하여야 한다（대법원 2006. 6. 30. 선고 2005두14363 판결 등 참조）.

ㅇ 행정청이 어느 법률관계나 사실관계에 대하여 어느 법률의 규정을 적용하여 행 

정처분을 한 경우에, 그 법률관계나 사실관계에 대하여는 그 법률의 규정을 적용할 수 

없다는 법리가 명백히 밝혀져 그 해석에 다툼의 여지가 없음에도, 행정청이 위 규정을 

적용하여 처분을 한때에는 그 하자가 중대하고도 명백하다고 할 것이나, 그 법률관계 

나 사실관계에 대하여 그 법률의 규정을 적용할 수 없다는 법리가 명백히 밝혀지지 아 

니하여 그 해석에 다툼의 여지가 있는 때에는, 행정관청이 이를 잘못 해석하여 행정처 

분을 하였더라도 이는 그 처분 요건사실을 오인한 것에 불과하여 그 하자가 명백하다 

고 할 수 없다（대법원 2009. 9. 24. 선고 2009두2825 판결 등 침조）.

라. 판단

1 ） 구 해운법（2017. 3. 2L 법률 제14748호로 개정되기 전의 것, 이하 구 해운법 

이라 한다）에 따르면, 내항 정기 여객운송사업은 국내항과 국내항 사이를 일정한 항로와 

일정표에 따라 운항하는 사업이고（제3조 제1호）, 내항 부정기 여객운송사업은 국내항과 

국내항 사이를 일정한 일정표에 따르지 아니하고 운항하는 사업이다（제3조 제2호）.

그런데 앞서 본 바와 같이, 피고가 2015. 7. 23. 참가인에게 내항 부정기 여객운송사업 

, 6 ,





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,12,03

에 관한 이 사건 면허처분을 하면서, 그 면허증의 사업내용의 표시 중 운항횟수란에 

1 일 2왕복（비수기 1일 1왕복, 운항시간표 붙임2와 같음）,이라고 기재하고, 월별 운항 

횟수와 출발 , 도착시각을 표시한 운항시간표를 첨부한 사실이 있으므로, 이 사건 면 

허처분은 일응 구 해운법 제3조 제2호를 위반한 하자가 있다고 할 것이다.

2 ） 그러나 앞서 본 처분의 경위, 위 인용증거들과 을 제1 내지 15호증의 각 기재 

에 변론 전체의 취지를 종합하여 알 수 있는 아래와 같은 사정에 비추어 보면, 위 인 

정사실과 갑 제1 내지 14호증의 각 기재 및 영상만으로는, 위와 같은 하자가 중대하고 

명백하여 이 사건 면허처분이 당연무효에 해당한다고 인정하기에 부족하므로, 원고의 

이 부분 주장은 이유 없다.

1. 피고는 2015. 3. 31. 이 사건 항로에 관한 사업자 공모를 하면서 내항 부정 

기 여객운송사업자를 선정하기 위한 사업자 공모임을 분명히 하였고, 이 사건 면허처 

분의 면허증 중 사업의 종류란에는 내항 부정기 여객운송사업이라고 기재하였으며, 그 

면허조건 제19항은 기존 운항 여객선인 우리누리1호가 접안（사업계획 변경으로 접안하 

는 경우 포함）하지 않는 시간에 계류시설을 사용하며 내항 정기 여객선 운항에 지장을 

주지 않아야 한다고 하여 정기면허보다 후순위임을 명시하였으므로, 이 사건 면허처분 

은 형식적 , 실질적으로 모두 부정기면허를 발급한 것에 해당할 뿐, 실질적인 정기면허를 

발급한 것으로 볼 수 없다.

2. 이 사건 항로는 주로 관광 용도로 이용되어 도서민의 교통편의와는 관련이 

적으므로 그 운항의 정시성 확보가 필요하지 아니한 경우에 해당하고, 해양수산부장관 

도 2015. 7. 6. 구 해운법 제5조의2 및 그 시행규칙 제5조의2 제1항에 따라 내항 여객 

운송사업 항로를 고시하면서 이 사건 항로를 부정기 항로로 지정하였다.

, 1 ,





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,12,03

3. 0000 독도 천연보호구역 관리 조례（0000 조례 제1757호, 

2014. 10. 17.）에 의하면, 독도 관람객은 동도 부두로 입도하여야 하는데（제2조 제3호, 

제5조）, 관람 시간은 8시부터 19시까지로 제한되고（제6조）, 1회 입도가능인원은 최대 

470명이며（제9조 제1항）, 바닷새 번식기인 5월과 6월에는 원칙적으로 1일 여객선박 입 

도횟수가 10회 이하로 제한된다（제9조 제2항）. 또한 독도 동도 부두에는 1회에 1척의 

선박만이 접안하여 승객을 승 , 하선시킬 수밖에 없다. 이와 같은 특성에 따라 이 사건 

항로의 경우, 부정기 여객운송사업자의 경우에도 그 운항횟수나 운항시간을 전혀 정하 

지 않고 자유롭게 운항할 수는 없고, 선순위인 정기 여객운송사업자들을 포함한 다른 

운송사업자들을 고려하여 그 운항횟수나 운항시간을 정할 필요성이 있어 보인다.

4. 원고는 2011. 9. 7. 주식회사 000으로부터 이 사건 항로에 대한 내 

항 부정기 여객운송사업 면허를 승계하여 2015. 9. 17. 위 면허가 취소될 때까지 부정 

기면허로 삼봉호를 운항하였는데, 당시의 부정기면허에도 이 사건 면허와 같이 출항시 

간과 도착시간이 특정된 운항시간표가 첨부되어 있었다. 따라서 이 사건 항로는 그 항 

로의 특성상 부정기면허라도 운항시간을 특정하여 운행한 관행이 있었다고 할 것이므 

로, 이 사건 면허처분 당시를 기준으로 할 때 단순히 운항시간표가 첨부되어 있었다는 

점만으로는 그 하자가 중대하거나 명백하다고 단정하기 어렵다.

5. 내항 정기 여객운송사업의 경우에 선박의 최소운항기간（구 해운법 제10조）이 

나 휴업기간（구 해운법 제18조）의 제한을 둔 것은, 그 선박의 운항이 도서민들의 거의 

유일한 교통수단인 점을 고려하여 그 운항의 정시성을 철저히 확보하기 위해서이다. 

따라서 피고가 이 사건 항로에 그러한 제한의 필요성이 없다고 보고 사업의 종류를 내 

항 부정기 여객운송사업으로 정하여 이 사건 면허처분을 한 이상, 운항시간표를 정하 

, 8 ,





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,12,03

였다는 사정만으로 참가인에게도 위 제한 규정들이 적용되어야 한다고 보기 어렵다. 

더구나 부정기면허의 운항시간표는 정기면허의 접안시간 변경에 따라 같이 변경되어야 

하는 종된 관계에 있을 뿐이므로（위 면허조건 제13항 참조）, 그 운항시간표의 존재만으 

로 정기면허에 해당한다고 보기 어렵다.

3. 이 사건 각 변경인가처분의 적법 여부

가. 원고의 주장

1） 주위적 주장

이 사건 면허처분이 당연무효인 이상, 이 사건 면허처분이 유효함을 전제로 한 

피고의 참가인에 대한 이 사건 각 변경인가처분도 모두 무효이다.

2） 예비적 주장

설령, 이 사건 면허처분이 무효가 아니라고 하더라도, 이 사건 각 변경인가처분 

은 아래와 같은 이유로 위법하므로 취소되어야 한다.

가） 이 사건 각 변경인가처분은 모두 썬라이즈호와 대체선박들 사이의 선령 , 정 

원 , 속력 등 차이로 인한 선박의 안정성과 이용의 편리성 저하 여부 등에 대한 검토 

없이 이루어졌으므로, 구 해운법 제5조 제1항 제3호, 제4호 및 구 해운법 시행령（2017. 

9. 19. 대통령령 제28335호로 개정되기 전의 것, 이하 구 해운법 시행령이라 한다） 제 

8조 제1호에서 요구하는 사업계획변경인가의 요건을 중족하지 못하였다.

나） 이 사건 면허처분은 실질적으로 내항 정기 여객운송사업 면허의 발급에 해 

당하므로 참가인에게도 구 해운법 제10조의 선박 최소운항기간 제한이 적용되는데, 참 

가인이 이 사건 항로에 뉴골드스타호와 웨스트그린호를 각 1년 이상 운항하지 아니하 

였음에도 다른 선박들을 대체선박으로 투입하는 것을 인가한 이 사건 각 변경인가처분 

, 9 ,





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,12,03

은 구 해운법 제10조 위반에 해당한다.

다） 이 사건 각 변경인가처분은 이 사건 면허처분의 대상선박인 썬라이즈호와 

비교하여 선령 , 속력 , 정원 등에서 모두 뒤처진 선박들을 대체선박으로 투입하는 내용 

으로, 신조선과 안전분야 우수업체 등에 가점을 부여하여 선박의 안전성을 제고하고 

우수사업자의 진입을 유도하기 위한 여객운송사업 면허 등 사전공모제의 시행취지에 

어긋난다.

라） 이 사건 각 변경인가처분은 피고가 사전공모절차를 통하여 스스로 재량권 

행사의 기준으로 설정한 선박의 선령 , 정원 , 속력 등 안전기준에 미달하는 상태의 대 

체선박을 투입하는 것이므로, 재량권의 범위를 일탈 , 남용하였다.

나. 관계 법령

별지 관계 법령 기재와 같다.

다. 인정사실

1） 이 사건 면허처분의 대상선박은 썬라이즈호로, 총톤수 388G T, 건조연월일 

2011. 10. 11.（처분 당시 선령 3년 6월）, 항해속력 38노트, 여객정원 442명이고, 사업자 

선정 심사에서 선령 12 15점, 속력 5 5점, 여객정원 3.75 5점을 받았다.

2） 참가인은 2016. 6. 10. 주식회사 000에 위 썬라이즈호를 용선해주기로 하 

였기 때문에 더는 이 사건 항로에 썬라이즈호를 운항할 수 없게 되었다. 이에 참가인 

은 그 대체선으로 뉴골드스타호를 투입하기 위하여 피고에게 사업계획변경인가 신청을 

하여 , 2016. 9. 13. 피고로부터 면허선박을 썬라이즈호에서 뉴골드스타호로 변경하고, 

대체선 투입일을 2016. 9. 14.부터 2016. 11. 15.까지로 하는 내용의 사업계획변경인가 

를 받았다. 그러나 참가인은 뉴골드스타호의 용선기간 만료로 위 대체선 투입일 이후 

, 10 ,





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,12,03

에도 대체선을 마련하지 못하였다.

3) 참가인은 2017. 1. 11. 피고에게, 뉴골드스타호의 대체선박으로 에스토니아 선 

적의 엘도라도호를 투입하기로 하되 실제 취항까지는 상당한 시일이 소요되므로 협조 

를 구한다는 취지로 통지한 다음, 2017. 3. 29. 피고에게, 위 선박의 운송지연에 따른 

임시 대체선으로 웨스트그린호를 매입해 투입하기로 하는 추진계획 현황을 보고하였다.

4) 피고는 2017. 1. 17. 참가인에게, 뉴골드스타호의 감선으로 구 해운법 제5조 제 

1항 제5호에 따른 면허기준 미달 후 2개월(2016. 11. 16. ~ 2017. 1. 15.)이 경과하였으 

므로 구 해운법 제19조에 따라 과징금 처분을 하겠다는 내용의 처분 사전통지를 함과 

동시에, 대체선박의 인도인수계획에 따른 사항을 충실히 이행할 것을 촉구하고, 2017. 

4. 15.까지 대체선을 투입하지 않을 경우 2차 행정처분을 할 예정임을 통지하였다.

5) 참가인은 2017. 3. 29. 피고에게, 엘도라도호가 2017. 4. 17.에야 부산항에 도착 

할 예정이므로, 그 취항지연에 따른 임시 대체선으로 웨스트그린호를 매입해 2017. 4. 

14.부터 운항하겠다는 내용의 추진계획 현황보고를 하였다.

6) 그런데도 참가인이 2017. 4. 15.까지 이 사건 항로에 대체선을 투입하지 않자, 

피고는 2017. 4. 17. 참가인에게, 구 해운법 제5조 제1항 제5호에 따른 선박보유량 미 

달로 2차 과징금 처분을 한다는 내용의 처분 사전통지를 하였다.

7) 피 고는 2017. 4. 21. 참가인 에게, 면허 선박을 뉴골드스타호에서 웨스트그린호로 

변경하는 내용의 제1변경인가처분을 하였다. 웨스트그린호는 총톤수 297G T, 건조연월 

일 1995. 1. 1.(처분 당시 선령 22년 3월), 항해속력 28노트, 여객정원 344명이다.

8) 피고는 2017. 6. 15. 참가인에게, 면허선박을 웨스트그린호에서 엘도라도호로 

변경하는 내용의 제2변경인가처분을 하였다. 엘도라도호는 총톤수 668G T, 건조연월일

, 11 ,




판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,12,03

1999. 5. 1.（처분 당시 선령 18년 1월）, 항해속력 32노트, 여객정원 414명이다.

인정근게 다툼 없는 사실, 갑 제1, 2, 3, 10, 11호증, 을 제10, 12, 13, 15호증, 을나 

제4호증의 각 기재, 변론 전체의 취지

라. 이 사건 소 중 제1변경인가처분에 대한 부분의 적법 여부

1） 관련 법리

기존의 행정처분을 변경하는 내용의 행정처분이 뒤따르는 경우, 후속처분이 종 

전처분을 완전히 대체하는 것이거나 주요 부분을 실질적으로 변경하는 내용인 경우에 

는 특별한 사정이 없는 한 종전처분은 효력을 상실하고 후속처분만이 항고소송의 대상 

이 된다（대법원 2015. 11. 19. 선고 2015두295 판결 등 참조）.

2） 판단

앞서 본 인정사실에 의하면, 이 사건 각 변경인가처분은 이 사건 면허처분 중 

대상선박만을 변경하는 것으로서, 그 대상선박은 제1변경인가처분으로 웨스트그린호 

로 변경되었다가, 제2변경인가처분으로 엘도라도호로 최종 변경되었다. 이로써 현재 이 

사건 면허처분의 대상선박은 엘도라도호이고, 참가인은 더는 이 사건 항로에서 웨스트 

그린호를 운항할 수 없게 되었다.

이러한 사정을 위 법리에 비추어 보면, 종전처분인 제1변경인가처분은 후속처분인 

제2변경인가처분으로 완전히 대체되어 소멸되었다고 할 것이고, 제2변경인가처분이 제 

1변경인가처분이 여 전히 유효함을 전제로 하여 그 내용 중 일부만을 추가 , 철회 , 변경 

한 것이라고 볼 수 없다.

따라서 제1변경인가처분은 이미 그 효력을 상실하여 제2변경인가처분만이 항고소송 

의 대상이 된다고 할 것이므로, 이 사건 소 중 제1변경인가처분에 대한 주위적 및 예 

, 12 ,





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,12,03

비 적 청구 부분은 모두 부적 법 하여 각하되어 야 한다.

마. 제2변경인가처분의 적법 여부

1） 주위적 주장에 대한 판단

앞에서 본 바와 같이 이 사건 면허처분이 당연무효라고 할 수 없으므로, 이 사 

건 면허처분이 당연무효임을 전제로 한 원고의 주위적 주장은 더 살필 필요 없이 이유 

없다.

설령, 이 사건 면허처분에 기재된 운항횟수와 운항시간표 부분의 하자가 중대, 명백 

하다고 하더라도, 갑 제3호증, 을나 제4호증의 각 기재에 의하면, 제1변경인가처분의 

2017. 4. 21.자 면허증이나 제2변경인가처분의 2017. 6. 15.자 면허증에는 각 운항횟 

수란에 부정기 운항이라고 기재되어 있을 뿐, 운항횟수나 운항시간표가 전혀 기재되 

어 있지 아니한 사실을 알 수 있다. 따라서 앞서 본 하자는 제1변경인가처분 당시에 

이미 소멸하여 제2변경인가처분 당시에는 존재하지 아니하는 하자에 불과하므로, 위 

하자가 계속 존재함을 전제로 한 원고의 위 주장은 더 살필 필요 없이 이유 없다.

2） 예비적 주장에 대한 판단

가） 사업계획변경인가 요건의 충족 여부

앞서 본 인정사실에 의하면, 엘도라도호는 제2변경인가처분 당시 선령 18년 1 

월로 선령기준 20년 이하 요건（해운법 시행규칙 제5조 제2항）을 충족하였고, 총 톤수 

668t으로 여객선 보유량 기준 100t의 요건（해운법 시행규칙 제5조 제1항 별표2）을 충 

족하고 있다.

따라서 제2변경인가처분은 그 운항계획, 여객선 등의 보유량, 여객선 등의 선령 및 

운항능력 등 해운법 제5조 제1항 제2호 내지 제5호, 같은 법 시행령 제8조 제1호, 같 

, 13 ,





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,12,03

은 법 시행규칙 제5조 및 별표 2에서 정한 기준을 모두 충족하고 있다고 할 것이고, 

단순히 엘도라도호의 선령 , 정원 , 속력이 이 사건 면허처분 당시의 대상 선박인 썬라 

이즈호의 선령 , 정원 , 속력에 미치지 못한다는 점만으로는 위 판단을 뒤집기에 부족하 

므로, 제2변경인가처분에 해운법상 사업계획변경인가 요건이 흠결되었다는 원고의 이 

부분 주장은 이유 없다.

나） 구 해운법 제10조의 선박 최소운항기간 제한 위반 여부

구 해운법 제10조의 선박 최소운항기간 규정은 내항 정기 여객운송사업 면허 

에만 적용되는데, 이 사건 면허처분은 내항 부정기 여객운송사업 면허에 불과한 점은 

앞서 본 바와 같으므로, 참가인에게는 구 해운법 제10조가 적용되지 않는다고 할 것이 

다. 따라서 이 사건 면허처분이 정기면허에 해당함을 전제로 하는 원고의 이 부분 주 

장은 더 살필 필요 없이 이유 없다.

다） 사전공모제 위반 여부

앞서 본 바와 같이 제2변경인가처분은 면허 선박을 대체 또는 변경하는 것을 

내용으로 하는 사업계획변경인가로서, 이는 내항 여객운송사업의 신규 , 추가면허 및 

여객선 증선 시에 사업자 선정절차를 할 때 적용되는 사전공모제와는 별개의 절차 및 

기준에 따라 이루어지는 처분이다. 더구나 앞서 본 바와 같이 제2변경인가처분은 해운 

법상 사업계획변경인가의 요건을 모두 충족하고 있다.

따라서 이와 다른 전제에 선 원고의 이 부분 주장은 이유 없다.

라） 재량권의 일탈 , 남용 여부

（1） 해상여객운송사업 면허는 특정인에게 권리나 이익을 부여하는 수익적 행 

정행위로서, 당해 항로의 수송수요, 선박계류시설 등의 적합성, 해상교통의 안전, 이용 

, 14 ,





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,12,03

자의 편의 등을 종합적으로 고려하여 결정하여야 하는 재량행위에 속한다. 이러한 법 

리는 사업계획변경인가의 경우에도 마찬가지로 적용되어 행정청이 그 요건의 충족 여 

부를 심사한 것이 객관적으로 합리적이 아니라거나 타당하지 않다고 보이지 않는 이 

상, 행정청의 의사는 가능한 한 존중되어야 한다(대법원 2014. 7. 10. 선고 2013두 

13440 판결 등 참조).

(2) 앞서 본 인정사실, 위 인용증거들 및 변론 전체의 취지를 종합하여 알 수 

있는 아래와 같은 사정들에 비추어 보면, 원고가 주장하는 사정들과 갑 제1 내지 17호 

증의 각 기재 및 영상만으로는, 피고가 제2변경인가처분을 함에 있어 그 변경인가요건 

이 충족되었다고 심사한 것이 객관적으로 합리성, 타당성을 잃어 재량권 일탈 , 남용에 

해당한다는 점을 인정하기에 부족하므로, 원고의 이 부분 주장도 이유 없다.

1. 제2변경인가처분에 이르게 된 경위 및 변경 사유 등에 비추어 볼 띠］, 참가인 

이 당초의 사업자공모에서 썬라이즈호를 대상선박으로 한 사업자로 선정되었다는 사정 

만으로는, 피고가 장차 이 사건 면허처분에 관한 사업계획변경인가를 할 경우에도 그 

와 유사한 선령과 성능을 가진 선박만을 대상선박으로 하겠다는 재량권의 한계를 설정 

하였다고 보기 어렵다.

2. 제2변경인가처분은 해운법상 사업계획변경인가의 요건을 모두 충족하였고, 

원고가 제출한 증거만으로는 위 처분으로 인하여 이 사건 항로의 수송안정성 확보나 

해상교통의 안전에 지장을 줄 우려가 있다는 점을 인정하기에 부족하다.

3. 참가인이 2016. 9. 13.자 사업계획 변경인가에서 정한 대체선 투입기한을 준 

수하지 않자, 피고는 2차례에 걸쳐 참가인에게 과징금 부과처분을 하고, 참가인으로부 

터 매매계약서 및 선박 인도인수계획서를 제출받는 등 구 해운법 제5조 제1항 제5호에 

, 15 ,





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,12,03

따른 면허기준을 유지하기 위하여 노력하였다.

4. 제2변경인가처분은 임시로 투입되었던 웨스트그린호의 대체선으로 그보다 

선령과 성능이 우수한 엘도라도호를 투입하는 것을 내용으로 삼고 있다.

4. 결론

그렇다면 이 사건 소 중 제1변경인가처분에 대한 주위적 청구 및 예비적 청구 부분 

의 소는 모두 부적법하므로 이를 각하하고, 나머지 청구는 모두 이유 없으므로 이를 

기각하여야 한다. 제1심판결은 이와 결론을 같이하여 정당하므로 이에 관한 원고의 항 

소를 모두 기각하기로 하여, 주문과 같이 판결한다.

재판장 판사 00

판사 00

판사 00

, 16 ,




판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,12,03

별지

관계 법령

ㅁ 구 해운법（2이7. 3. 21. 법률 제14748호로 개정되기 전의 것）

제3조（사업의 종류）

해상여객운송사업의 종류는 다음과 같다.

1. 내항 정기 여객운송사업 : 국내항해상이나 해상에 접하여 있는 내륙수로에 있는 장소로서 상시（상 

시） 선박에 사람이 타고 내리거나 물건을 싣고 내릴 수 있는 장소를 포함한다. 이하 같다 과 국내항 

사이를 일정한 항로와 일정표에 따라 운항하는 해상여객운송사업

2. 내항 부정기 여객운송사업 : 국내항과 국내항 사이를 일정한 일정표에 따르지 아니하고 운항하는 해 

상여객운송사업

제4조（사업 면허）

 해상여객운송사업을 경영하려는 자는 제3조에 따른 사업의 종류별로 항로마다 해양수산부장관의 면 

허를 받아야 한다. 다만, 제3조제2호에 따른 내항 부정기 여객운송사업의 경우에는 둘 이상의 항로 

를 포함하여 면허를 받을 수 있으며, 같은 조 제4호부터 제6호까지의 규정에 따른 외항 부정기 여객 

운송사업, 순항 여객운송사업 및 복합 해상여객운송사업（제2호 또는 제4호와 제5호의 사업을 함께 

수행하는 경우만으로 한정한다）의 경우에는 항로와 관계없이 면허를 받을 수 있다.

2. 해양수산부장관은 제1항에 따라 면허를 할 때 해양수산부령으로 정하는 바에 따라 사업자 공모를 할 

수 있다.

3. 제1항에 따른 면허를 받으려는 자는 해양수산부령으로 정하는 바에 따라 사업계획서를 첨부한 신청 

서를 해양수산부장관에게 제출하여야 한다.

4. 해양수산부장관은 제1항에 따라 면허를 할 때에는 해양수산부령으로 정하는 기간에 제5조제1항제2 

호 및 제5호에 따른 시설 등을 갖출 것을 조건으로 면허를 하거나 그 밖에 여객에 대한 안전강화 및 

편의시설 확보 등을 위하여 해양수산부령으로 정하는 바에 따라 필요한 조건을 붙일 수 있다.

제5조 （면허기준）

1. 해양수산부장관은 해상여객운송사업의 면허를 하려는 때에는 제4조제3항에 따라 제출한 사업계획서 

가 다음 각 호에 적합한지를 심사하여야 한다.

1. 삭제

2. 해당 사업에 사용되는 선박계류시설과 그 밖의 수송시설이 해당 항로에서의 수송수요의 성격과 해당 

항로에 알맞을 것

3. 해당 사업을 시작하는 것이 해상교통의 안전에 지장을 줄 우려가 없을 것

4. 해당 사업을 하는데 있어 이용자가 편리하도록 적합한 운항계획을 수립하고 있을 것

5. 여객선등의 보유량과 여객선등의 선령 및 운항능력, 자본금 등이 해양수산부령으로 정하는 기준에 

알맞을 것

제 5조의 2（항로고시）

해양수산부장관은 도서민의 교통권 유지 등을 위하여 해양수산부령으로 정하는 바에 따라 내항여객운송 

사업의 항로를 정하여 고시할 수 있다.

, 17 ,




판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,12,03

제10조（선박의 최소운항기간）

내항 정기 여객운송사업의 면허를 받은 자（이하 11내항정기여객운송사업자1,라 한다）는 다음 각 호의 어느 

하나에 해당하는 경우를 제외하고는 면허받은 항로에 투입된 선박을 1년 이상 운항하여야 한다. 이 경 

우 해양수산부령으로 정하는 선박의 장기 휴항 또는 휴업이 있는 경우에는 그 기간을 계산에 넣지 아니 

한다.

1. 해양수산부령으로 정하는 특별수송기간 등의 시기에 일시적으로 늘리거나 대체 투입한 선박의 수를 

줄이는 경우

2. 운항 선박의 검사 , 수리로 인하여 일시적으로 대체 투입한 선박의 경우

3. 운항 선박의 파손 , 노후 , 고장 등으로 선박의 운항이 사실상 곤란한 경우

4. 선박의 성능이나 편의시설 등이 더 양호한 선박으로 대체하는 경우

제12조（사업계획의 변경）

1. 여객운송사업자가 사업계획을 변경하려면 해양수산부령으로 정하는 바에 따라 해양수산부장관에게 

미리 신고하여야 한다.

2. 제1항에도 불구하고 내항 정기 여객운송사업이나 내항 부정기 여객운송사업의 면허를 받은 자（이하 

내항여객운송사업자1,라 한다）가 다음 각 호에 해당하는 사업계획을 변경하려면 해양수산부장관의 

인가를 받아야 한다.

1. 선박의 증선,대체 및 감선

2. 기항지의 변경

3. 선박의 운항 횟수나 운항시각의 변경

4. 선박의 휴항

3. 제2항에 따른 인가에 관하여 필요한 사항은 제5조제1항에 따른 면허기준 등을 고려하여 대통령령으 

로 정한다.

제19조（면허의 취소 등）

1. 해양수산부장관은 여객운송사업자가 다음 각 호의 어느 하나에 해당하면 면허（승인을 포함한다） 또 

는 제12조제2항에 따른 인가를 취소하거나 6개월 이내의 기간을 정하여 해당 사업의 전부 또는 일 

부를 정지할 것을 명하거나 10억원 이하의 과징금을 부과할 수 있다. 다만, 제2호부터 제11호까지, 

제15호 및 제17호에 대하여는 1억원 이하의 과징금을 부과할 수 있다.

5. 제5조제1항제5호에 따른 면허기준에 미달하게 된 경우（미달하게 된 날부터 2개월 이내에 그 기준을 

충족한 경우는 제외한다）

2. 해양수산부장관은 여객운송사업자가 다음 각 호의 어느 하나에 해당하게 된 경우에는 그 면허（승인 

을 포함한다）를 취소하여야 한다.

1. 거짓이나 그 밖의 부정한 방법으로 제4조제1항 또는 제6조제1항에 따른 해상여객운송사업의 면허 

또는 승인을 받은 경우

1의 2. 다중의 생명,신체에 위험을 야기한 해양사고가 여객운송사업자의 고의나 중대한 과실에 의하거 

나 선장의 선임,감독과 관련하여 주의의무를 게을리하여 일어난 경우

2. 여객운송사업자가 제8조 각 호의 어느 하나에 해당하게 된 경우（법인이 제8조제6호에 해당하게 된 

경우로서 그 사유가 발생한 날부터 90일 이내에 그 대표자를 변경한 경우는 제외한다）

3. 제17조에 따른 해상여객운송사업의 상속인이 제8조제1호, 제2호, 제2호의2, 제3호부터 제5호까지의 

어느 하나에 해당하는 경우（그 사유가 발생한 날부터 90일 이내에 그 결격사유를 해소하는 경우는

, 18 ,




판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,12,03

제외한다）

3. 제1항에 따른 사업정지 처분 등의 세부기준 및 과징금을 부과하는 위반행위의 종류와 정도에 따른 

과징금의 금액 등에 관하여 필요한 사항은 대통령령으로 정한다.

4. 해양수산부장관은 과징금을 내야 할 자가 납부기한까지 내지 아니한 때에는 국세 체납처분의 예에 

따라 징수한다.

ㅁ 구 해운법 시행령（2이7. 9. 19. 대통령령 제28335호로 개정되기 전의 것）

제8조（사업계획변경의 인가기준）

해양수산부장관은 법 제12조제2항에 따라 내항 정기 여객운송사업이나 내항 부정기 여객운송사업의 면 

허를 받은 자（이하 내항여객운송사업자라 한다）의 사업계획의 변경인가를 하는 경우에는 다음 각 호에 

해당하는지 여부를 심사하여야 한다.

1. 법 제5조제1항제2호부터 제5호까지의 규정에 적합할 것

2. 삭제

3. 사업계획변경이 해당 항로의 안정적 유지를 위한 수송안정성 확보에 지장을 줄 염려가 없을 것

ㅁ 해운법 시행규칙

제5조（여객선의 보유량 등）

1. 법 제5조제1항제5호에 따른 해상여객운송사업의 여객선 보유량기준은 별표 2와 같다.

2. 법 제5조제1항제5호에 따른 해상여객운송사업의 여객선 선령기준은 20년 이하로 한다.

3. 제2항에도 불구하고 선령이 20년을 초과한 여객선으로서 해양수산부장관이 정하여 고시하는 선박검 

사기준에 따라 선박을 검사한 결과 안전운항에 지장이 없는 것으로 판정된 여객선은 5년의 범위에서 

1년 단위로 선령을 연장할 수 있고, 선령이 25년을 초과한 여객선강화플라스틱（FRP） 재질의 선박 

및 제1조의2제2호에 따른 여객 및 화물 겸용 여객선은 제외한다 으로서 해양수산부장관이 정하여 

고시하는 선박검사기준에 따라 선박을 검사한 결과 및 해양수산부장관이 정하여 고시하는 선박관리 

평가기준에 따라 선박을 평가한 결과 안전운항에 지장이 없는 것으로 판정된 여객선은 5년의 범위에 

서 1년 단위로 선령을 연장할 수 있다.

4. 제2항 및 제3항에도 불구하고  선박안전법 시행규칙  제23조제1항제1호에 따른 여객선안전증서를 

받은 여객선（내항 여객운송사업에 사용되는 여객선 중 제1조의2제2호에 따른 여객 및 화물 겸용 여 

객선은 제외한다）은 선령기준을 적용하지 아니한다.

5. 제2항 및 제3항에 따른 선령은 해당 선박의 진수일부터 기산하되, 진수한 날을 알 수 없으면 진수한 

달의 1일을, 진수한 달을 알 수 없으면 진수한 해의 1월 1일을 진수일로 본다.

6. 법 제5조제1항제5호에 따른 해상여객운송사업자의 자본금 기준은 별표 2의2와 같다.

별표 2

해상여객운송사업의 여객선 보유량기준（제5조제 1 항 관련）

사업의 종류 여객선 보유량

내항 정기（부정기） 여객선의 총톤수 합계가 100톤 이상일 것

여객운송사업 다만, 수면비행선박의 경우에는 해당 선박의 총톤수 합계가 30

, 19 ,




판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,12,03

비고

톤 이상 또는 최대승선인원 합계가 30명 이상이어야 한다.

외항 정기（부정기） 

여객운송사업

총톤수 500톤（속도가 30노트 이상의 선박인 경우에는 국제 총톤수 

200톤） 이상의 여객선 1척 이상일 것

순항 여객운송사업 총톤수 2천톤 이상의 선박이 1척 이상일 것

복합 해상여객운송사업 총톤수 2천톤 이상의 선박이 1척 이상일 것

1. 지방해양수산청장은 지방자치단체가 해상여객운송사업을 경영하거나 내항여객운송사업자가 

지역적으로 고립된 항로에서 사업을 경영하는 경우에는 위 표의 여객선 보유량을 완화하여 

적용할 수 있다.

2. 여객선 보유량에 산입되는 선박은 사업자 소유의 선박과 사업자 명의의 국적취득 조건부 나 

 해양수산부장관이 따로 정하여 고시하는 선박을 말한다.

별표 2의2 신설 2015.7.7.

해상여객운송사업의 자본금 기준（제5조제6항 관련）

비고

사업의 종류 자본금

내항 정기（부정기） 

여객운송사업

, 여객선의 총톤수 합계가 500톤 미만인 경우: 2억원 이상

, 여객선의 총톤수 합계가 500톤 이상 3천톤 미만인 경우: 4억원 이상

, 여객선 총톤수 합계가 3천톤 이상인 경우: 10억원 이상

외항 정기（부정기） 

여객운송사업
10억원 이상

순항 여객운송사업 50억원 이상

복합 

해상여객운송사업
50억원 이상

여객선 보유량에 산입되는 선박은 사업자 소유의 선박과 사업자 명의의 국적취득 조건부 나용선 및 

해양수산부장관이 따로 정하여 고시하는 선박을 말한다.

ㅁ 0000 독도 천연보호구역 관리 조례（0000 조례 제1757호, 2014. 10. 17.）
제2조（용어의 정의）

이 조례에서 사용하는 용어의 정의는 다음 각 호와 같다.

1. 입도라 함은 독도（동도,서도,부속도서 포함）에 들어가는 것을 말한다.

2. 공개지역이라 함은 동도, 서도주민숙소,부두 지역을 말한다.

3. 관람이라 함은 독도 공개지역 동도 부두에 입도하여 1시간 이하 머무르며 구경하는 것을 말한다.

4.행사라 함은 독도에 입도하여 1인 또는 다수인이 공연, 집회 등을 개최하는 것을 말한다.

5.체류라 함은 독도에 입도하여 1시간을 초과하여 머무르는 것을 말한다.

6. 숙박이라 함은 독도에 입도하여 밤에 잠을 자고 머무르는 것을 말한다.

제5조（관람 장소）

, 20 ,




판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,12,03

관람객의 독도 관람 장소는 동도 부두로 하며 그 외 공개지역과 공개지역 외 지역에 출입하여서는 아니 

된다. 다만, 천재지변으로 인한 긴급대피에 관하여는 그러하지 아니하다.

제6조（관람 시간）

독도 공개지역 관람 시간은 8시부터 19시까지로 하며 입도 1회 관람시간은 1시간을 초과하여서는 아니 

된다. 다만, 군수가 특별히 필요하다 인정하는 경우에는 그러하지 아니하다.

제9조（입도 제한）

1. 독도 공개지역 동도 부두의 입도 인원은 제7조제2호의 목적 등으로 상주하고 있는 인원을 제외하고 

1회 470명이 초과되어서는 아니 된다.

2. 바다새 번식기인 5월과 6월에는 1일 여객선박 입도횟수를 10회 이하로 한다. 다만, 군수가 문화재청 

장과 협의한 경우에는 그러하지 아니하다.

3. 바다새 번식기인 4월에서 6월까지는 헬기를 이용한 입도는 할 수 없다. 다만, 환자 구급, 조난 구조 

등 군수가 특별히 필요하다고 인정하는 경우에는 그러하지 아니하다.

끝

, 21 ,


		]]>
		</cn>
	</file>
</rㅇㅇt>