<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
02.행정_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2017누56355.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[



 본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람•출력되었습니다.

 영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019-12-09

서울 고등법원

제 6 행정부

판 결

사 건 2017누56355 폐쇄명령처분 취소 

원고, 피항소인 1. A

2. B

3. C

4. D

5. E 주식회사

6. F 주식회사

7. 주식회사 G

8. 주식회사 H

9. 주식회사 I

10. 주식회사 J

11. K

12. L 주식회사

원고 1 내지 7, 9 내지 12의 소송대리인 법무법인 000

담당변호사 00,00

피고, 항소인 김포시장

소송대리인 정부법무공단

, 1 ,





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람•출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019-12-09

담당변호사 00

제 1심 판 결 인천지방법 원 2017. 5. 25. 선고 2015구합51655 판결

변 론 종 결 2017. 11. 15.

판 결 선 고 2018. 1. 31.

주 문

1. 피고의 항소를 기각한다.

2. 항소비용은 피고가 부담한다.

3. 피고가 2015. 5. 15. 원고들에 대하여 한 폐쇄명령처분은 이 사건 판결 확정시까지 

그 집행을 정지한다.

청구취지 및 항소취지

1. 청구취지

피고가 2015. 5. 15. 원고들에 대하여 한 폐쇄명령처분을 모두 취소한다.

2. 항소취지

제1심판결을 취소하고, 원고들의 청구를 모두 기각한다.

이 유

1. 제1심판결을 인용하는 부분

이 법원이 이 사건에 관하여 적을 이유는, 다음과 같이 고치고 아래의 판단을 추가하 

는 것 이외에는 제1심판결의 이유 기재와 같으므로, 행정소송법 제8조 제2항, 민사소 

, 2 ,





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람•출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019-12-09

송법 제420조 본문에 의하여 이를 인용한다.

ㅁ 제1심판결문 제5면 제6행의 별표 2이 제1호 자목을 별표 2이 제1호 자목 (1) 

로 고친다.

ㅁ 제1심판결문 제6면 제2행 21)을 16)으로 고친다.

2. 추가판단

가. 피고의 주장

한국환경 공단의 시료채취 는 반자동식 이 아닌 자동식 시료채취기로 이루어졌으므로, 

반자동식 시료채취기의 등속흡인 유지를 위한 오리피스차압을 계산하는 케이팩터 

(K-factor, 이하 K-factor라 한다)가 적용되지 않으므로 이를 위한 수분량, 산소농도 

등의 측정이 요구된다고 볼 수 없다. 또한 K-factor는 공인된 기준이 아니어서 특정대 

기유해물질 농도 측정에 있어 반드시 이용되어야 하는 계수라고 볼 근거가 없으므로, 

경기도보건환경연구원이 K-factor 산출을 위해 산소농도, 수분량 등을 실제로 측정하 

지 않았다고 하더라도 그 배출검사 결과를 신뢰할 수 없다고 볼 수 없다. 또한, 피고와 

이 사건 각 조사기관은 정도 검사를 마친 장비로 대기오염공정시험기준을 준수하여 특 

정대기유해물질 배출검사를 위한 시료 채취 및 분석을 실시하였고, 대기환경보전법령 

및 대기오염공정시험기준 어디에도 배출허용기준 준수여부 확인을 위한 오염물질 채취 

의 횟수를 규정하고 있지 않으므로, 이 사건 각 조사기관이 1회 한 군데의 시료를 채 

취하여 1회 분석을 실시하였다 하여 그 검사결과를 신뢰할 수 없다고 봄은 부당하다.

또한, 산소농도, 수분량 등의 측정이 등속흡인 유지를 위하여 필수적이라고 하더라 

도, 대기오염공정시험기준에 의하면 정확한 시료채취를 위하여 등속흡인을 요하는 것 

, 3 ,





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람•출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019-12-09

은 니켈과 같은 입자상 물질의 시료채취에 한정되고, 가스상 물질（벤젠, 포름알데히드 

등）의 시료채취시에는 등속흡인을 요하지 않고 있다. 이 사건 시설에서는 입자상 물질 

인 특정대기유해물질 뿐 아니라, 가스상 물질인 특정대기유해물질 역시 검출되었으므 

로, 등속흡인 유지를 위하여 수분량과 산소농도에 관한 실제 측정이 이루어지지 않았 

다고 하더라도 이 사건 처분의 내용이 달라지지 않으므로, 위 사정만으로 이 사건 처 

분이 위법하게 되는 것은 아니다.

나. 판단

앞서 채택한 증거 및 앞서 인정한 사실, 을 제15, 20, 22호증의 각 기재 및 변론 전 

체의 취지에 의하여 알 수 있는 다음 각 사정을 종합하면, 이 사건 각 조사기관의 시 

료채취 및 분석이 대기오염공정시험기준 및 관계규정 등을 준수하여 적법 , 타당하게 

이루어졌다는 점에 관하여 충분한 입증이 이루어졌다고 볼 수 없다. 따라서 그 검사결 

과를 전제로 한 이 사건 처분은 위법하다.

1. 제1심 감정인에 대한 2017. 3. 22.자 사실조회회신 결과에 의하면 대기오염 공정 

시험기준에서 자동식의 수분측정 방법은 반자동식의 수분측정 방법에 따른다고 규정 

하고 있어, 자동식과 반자동식의 수분측정 방법은 동일하며, 자동식일 경우 별도의 수 

분측정을 수행하지 않아도 된다는 언급이 없다는 점을 알 수 있는바, 자동식 장비의 

경우 수분에 따른 영향을 받지 않아 시험결과의 정확성을 위하여 별도의 수분측정 및 

수분보정이 불필요하다고 단정할 수 없다. 이에 관하여 피고는 반자동식의 경우 등속 

흡인 여부를 확인하기 위한 계산식에 수분보정이 들어가는데, 자동식의 경우 위 등속 

흡인계수 계산식 등을 적용할 필요가 없다는 취지로 주장할 뿐, 자동식의 경우 별도의 

수분보정이 필요한지 여부에 관하여 명확한 입증을 하고 있지 않다. 또한, 한국환경공 

, 4 ,





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람•출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019-12-09

단이 제시한 가스상 물질 시험기록부에 따르면 산소의 측정 평균농도가 21.66%로 일 

반적인 대기 중 산소농도인 20.90%보다 0.76% 높은데, 제1심 감정인은 이에 관하여 

위 수치는 신뢰할 수 없는 수준이며 측정장비가 표준교정이 안된 상태인 것으로 판단 

된다（산소농도계는 영점 및 교정편차가 0.4% 이내의 것을 사용해야 한다）는 의견을 제 

시하였다.

2. 대기오염공정시험기준은 배출가스 중 입자상 물질의 배출여부 판단을 위한 시료 

채취방법에 관하여 매 채취점마다 동압을 측정하여 계산자 또는 계산기를 이용하여 

등속흡인을 위한 적정한 흡입노즐 및 오리피스차압을 구한 후 유량조절밸브를 그 오리 

피스차압이 유지되도록 유량을 조절하여 시료를 채취한다,고 규정하고 있다. 따라서 반 

자동식 장비에 의한 시료채취의 경우, 등속흡인 유지를 위하여 필수적으로 오리피스차 

압을 구하여야 하는데, 오리피스차압을 구하기 위해서는 적당한 시간（5분, 10분 등）마 

다 대기압, 노즐직경, 산소농도, 이산화탄소농도, 수분량 등을 측정하는 것이 필요하다 

（오리피스 차압을 구하기 위한 대기압, 노즐직경, 산소농도, 이산화탄소농도, 수분량, 

굴뚝온도 등을 통합해서 구한 수치를 편리상 K-factor라고 하는 것으로 보인다）. 결국, 

시료채취 과정에서 등속흡인을 유지하기 위해서는 반드시 산소농도와 수분량 등의 자 

료가 정확히 측정 , 기록되어야 함에도 경기도보건환경연구원은 이를 측정하지 않았으 

므로, 입자상 물질의 시료채취과정에서 등속흡인이 유지되었다는 점을 인정하기 부족 

하다（명칭을 불문하고 등속흡인을 위하여 산소농도와 수분량 등의 자료가 정확히 측 

정 , 기록되어야 하는 이상 K-factor가 공인된 기준인지 여부는 검사결과의 신뢰도에 

영향을 주지 아니한다）. 따라서 입자상 물질에 관한 경기도보건환경연구원의 검사 결과 

를 그대로 믿기 어렵다.

, 5 ,





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람•출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019-12-09

3. 벤젠, 포름알데히드 등 가스상 물질의 시료를 채취하는 경우에는 ES011I(배출가 

스 중 가스상 물질의 시료채취 방법)에 따라 등속흡인이 적용되지 않아, 가스상 물질의 

시료채취 시에는 등속흡인 여부를 확인하기 위해 수분량과 산소농도에 관한 실제 값을 

측정할 필요가 없기는 하다. 그러나 특정대기유해물질 배출검사는 초미량의 유해물질 

을 검출하는 것이기 때문에 생산공정, 조업조건 및 분석조건의 아주 작은 변동에도 그 

농도의 결과치는 차이가 나게 되고, 동일기관, 동일조건, 동일시간에 측정을 하고 바로 

이어 현장에서 동일조건으로 분석한다 해도 그 농도결과에 차이가 발생할 가능성이 상 

존하고 있다. 위와 같은 점을 고려하여 대기오염공정시험기준 화학분석 일반사항(ES 

01001.1) 15.(3)은 얻어진 성적이 기대한 정밀도 및 오차범위 내에서 만족하고 있는가 

에 대하여는 감정, 비교분석, 기타 적당한 방법으로 확인하여야 한다고 규정하고 있다. 

그러나 피고의 자료요청에 대해 경기도보건환경연구원이 정확한 측정을 위해 장비에 

대한 정도검사 및 매년 국립환경과학원에서 실시하는 숙련도 시험을 받고 있다,고 답 

변하였을 뿐 이 사건 각 조사기관은 감정, 비교분석, 기타 적당한 방법으로 분석결과 

값이 오차범위 내에 있음을 확인하였다는 점을 구체적으로 증명할 수 있는 자료를 제 

출하지 않았고, 달리 위 분석결과 값이 오차 범위 내에 있다고 볼 자료가 없다(제1심 

의 감정결과는 앞서 본 바와 같이 이 사건 각 조사기관의 검사결과를 신뢰할 수 없다 

는 취지인 점, 대기오염공정시험기준은 검사 결과에 대한 사후적인 오차 범위 확인이 

필요함을 정하고 있는 취지인 점을 고려하면, 사전적으로 정도검사를 마친 장비를 이 

용하였다거나 이 사건 각 조사기관이 연 1회 실시되는 숙련도 시험을 이수하고 있다는 

등의 피고 주장 사유가 위 대기오염공정시험기준에서 요구하는 감정, 비교분석 등 이 

에 준하는 정확도가 담보된 기타 적당한 방법으로 검사 결과가 오차범위 내임을 확인 

, 6 ,




본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람•출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019-12-09

한 것이라고 보기도 어렵다）.

4. 또한 대기오염공정시험기준（을 제22호증）은 방법검출한계 미만의 시험결과 값은 

검출되지 않은 것으로 간주하고 불검출로 표시한다고 규정하고 있고, 가스상 물질인 

벤젠의 방법검출한계를 0.03ppm으로 규정하고 있다. 이 사건 각 조사기관의 특정대기 

유해물질 배출 검사 결과 이 사건 시설 중 벤젠 검출량이 0.003 ~ 0.017ppm인 대기배 

출시설의 경우 대기오염공정시험기준에 따르면 불검출로 표시되어야 하는 경우에 해당 

한다. 해당 조사기관은 위 대기오염공정시험기준에 따를 경우 검출량이 적어 불검출로 

표시될 여지가 있는 정도의 벤젠 검출량을 불검출로 표시하지 않고 검출된 것으로 기 

재한 검사결과를 피고에게 제출하였다.

5. 더욱이 이 사건 처분은 침익적 행정처분이고 처분의 적법성을 주장하는 피고에 

게 처분의 요건에 대한 증명책임이 있다는 점, 이 사건 처분의 근거가 된 이 사건 기 

존규정이 배출시설 개선여부 및 개선에 따른 오염물질의 오염 정도를 불문하고 1차 위 

반의 경우 곧바로 폐쇄명령을 하도록 규정하여 그 제재의 정도가 중대한 점 등을 고려 

하면, 피고가 제출한 증거들만으로는 이 사건 각 조사기관의 시료채취 및 분석이 관계 

규정 등에 따라 적법 , 타당하게 이루어졌다고 인정하기 부족하다.

3. 결론

그렇다면 피고의 항소는 이유 없으므로, 이를 기각하기로 하여 주문과 같이 판결한다. 

그리고 이 사건 기록에 나타난 자료에 의하면, 이 사건 처분의 집행으로 말미암아 원 

고들에게 생길 회복하기 어려운 손해를 예방하기 위한 긴급한 필요가 있다고 인정되고 

달리 집행정지로 말미암아 공공복리에 중대한 영향을 미칠 우려가 있는 때에 해당한다 

, 1 ,





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람•출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019-12-09

고 인정할 만한 증거도 없으므로, 이 사건 판결 확정시까지 직권으로 그 집행을 정지 

한다.

재판장 판사 00

판사 00

판사 00

, 8 ,


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>