<?xml versiㅇn=1.0 encㅇding=UTF,8 standalㅇne=yes?>
<rㅇㅇt>
	<file>
		<categㅇry>
		<![CDATA[
02.행정,ㅇCR		]]>
		</categㅇry>
		<name>
		<![CDATA[
2017누63483.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

안 후

본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,04,19

서울 고등법원

제 3 행정부

판 결

사 건 2017누63483 조합설립인가처분 무효 확인의 소

원고, 항소인 1. A

2. B

3. D

원고들 소송대리인 법무법인 000

담당변호사 00, 00, 00

원고들 소송대리 인 법무법인 000 담당변호사 00

원고들 소송대리인 변호사 00, 00

피고, 피항소인 서울특별시 강남구청장

소송대리인 법무법인（유한） 000 담당변호사 00

피고보조참가인 E아파트주택 재 건축정 비사업 조합

소송대리인 법무법인 000 담당변호사 00

소송대리인 법무법인 000

담당변호사 00, 00, 00, 00, 00

제 1 심판 결 서울행정법원 2017. 6. 30. 선고 2015구합80345 판결

변론 종결 2018. 6. 28.

판결선 고 2018. 8. 23.

, 1 ,





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,04,19



1. 원고들의 항소를 모두 기각한다.

2. 항소비용은 보조참가로 인한 부분을 포함하여 원고들이 부담한다.

청구취지 및 항소취지

제1심판결을 취소한다. 피고가 2003. 9. 22. 피고보조참가인（이하 참가인이라 한다）에 

대하여 한 조합설립인가처분이 무효임을 확인한다.

이 유

1. 처분의 경위

이 법원이 이 부분에 관하여 적을 이유는, 아래와 같이 고치거나 추가하는 것 외에는 

제1심판결서 이유 중 해당 부분（2쪽 밑에서 6줄부터 5쪽 밑에서 3줄까지）의 기재와 같 

으므로, 행정소송법 제8조 제2항, 민사소송법 제420조 본문에 따라 이를 인용한다（이하 

에서 사용하는 약어의 의미는 제1심판결의 그것과 같다）.

ㅇ 3쪽 글상자 아래 5줄의 H, I, K, L, M 토지 부분을 H, I, J, K, L, M 토지로 

고친다.

ㅇ 3쪽 밑에서 2줄의 이 사건 아파트 재건축사업추진위원회는 부분을 이 사건 아 

파트 재건축사업추진위원회（이하 이 사건 추진위원회라 한다）는으로 고친다.

ㅇ 5쪽 글상자 아래 6줄 다음에 아래의 내용을 추가한다.

아. 이 사건 상가 구분소유자들인 AH 외 6명은 2017. 2. 6. 피고를 상대로 서울 

행정법원에 이 사건 처분의 무효확인을 구하는 소를 제기하였는데（서울행정법원 2017 

, 2 ,





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,04,19

구합53552호）, 위 법원은 2017. 10. 20. 이 사건 아파트와 이 사건 상가가 하나의 주택 

단지에 속한다는 전제에서 참가인이 이 사건 재건축사업에 관하여 이 사건 상가 구분 

소유자들의 동의를 구하지 않았으므로 이 사건 처분에 중대하고 명백한 하자가 존재한 

다는 이유로 원고들의 청구를 인용하는 판결을 선고하였다. 이에 피고가 항소하였이 

사건 변론종결일 현재 서울고등법원에 항소심 계속 중이다（서울고등법원 2017누80907 

호）.

자. 이 사건 아파트 중 AI동 내지 AJ동의 구분소유자들은 2003. 10. 16. 이 사건 

상가 구분소유자들을 상대로 서울중앙지방법원에 이 사건 토지에 관한 공유물분할을 

청구하였다（서울중앙지방법원 2003가합75799호）. 위 법원은 2008. 7. 17. 이 사건 토지 

중 이 사건 상가 건물이 위치한 부분은 이 사건 상가 구분소유자들의 공유로, 이 사건 

아파트가 위치한 부분은 이 사건 아파트 구분소유자들의 공유로 분할한다는 내용의 판 

결을 선고하였고, 위 판결은 2008. 11. 22. 확정되었다（이하 위 판결을 전소 공유물분 

할 판결,이라 한다）.

차. 한편 참가인은 선정당사자가 되어 2014. 4. 25. 이 사건 상가 구분소유자들을 

상대로 전소 공유물분할 판결의 분할경계선이 이 사건 상가 건물을 지나가게 된다는 

이유를 들어 위 판결이 집행불능이라고 주장하면서, 서울중앙지방법원에 이 사건 토지 

에 관한 공유물분할을 청구하였다（서울중앙지방법원 2014가합22678호）. 위 법원은 

2017. 7. 20. 전소 공유물분할 판결의 소와 해당 사건 소가 모두 민법 제268조에 기한 

것이고 도시정비법 제41조에 기한 것이 아니어서 전소 공유물분할 판결이 집행불능이 

라고 볼 수 없다는 이유로 소 각하 판결을 선고하였고, 위 판결은 2017. 8. 8. 확정되 

었다.

, 3 ,





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,04,19

ㅇ 5쪽 밑에서 5줄의 11, 17호증 부분을 11, 17, 19, 29, 30호증이라고 고치고, 5 

쪽 밑에서 4줄의 15호증 부분을 15, 34, 35호증（가지번호 있는 것은 각 가지번호 포 

함, 이하 같다）라고 고친다.

2. 이 사건 소의 적법 여부

이 법원이 이 부분에 관하여 적을 이유는 제1심판결서 이유 중 해당 부분（5쪽 밑에서 

1줄부터 6쪽 13줄까지）의 기재와 같으므로, 행정소송법 제8조 제2항, 민사소송법 제 

420조 본문에 따라 이를 인용한다.

3. 이 사건 처분의 무효 여부

가. 원고들의 주장

1） 이 사건 처분에는 다음과 같은 하자가 있고, 그 하자가 중대하고 명백하므로 무 

효이 다.

가） 이 사건 처분은 정비구역이 고시되지 않은 상태에서 이루어졌고, 지구개발계 

획은 이 사건 처분의 충분한 근거가 되지 못하므로 위법하다（첫 번째 주장）.

（1） 이 사건 사업구역에 관하여 아파트 지구개발계획이 고시된 바 없어 도시정 

비법에 따른 정비계획이 존재하지 않으므로 정비구역의 지정 , 고시가 있었다고 할 수 

없다. 구 주택건설촉진법（2002. 12. 30. 법률 제6852호로 개정되고, 2003. 5. 29. 법률 

제6916호 주택법으로 전부개정되기 전의 것） 제22조 제1항의 지구개발계획의 고시가 

있은 때란 지구개발계획에 관한 최초고시가 이루어진 때를 의미하므로, 1983. 7. 5. 

이루어진 지구개발계획의 변경고시를 근거로 같은 날 정비구역의 고시가 있었다고 볼 

수는 없다.

（2） 이 사건 재건축사업의 목적이 노후화된 주거환경의 개선인 점을 고려하면,

, 4 ,





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,04,19

이 사건 재건축사업이 이 사건 아파트가 준공된 1980년보다 앞선 1977년경 이루어진 

아파트 지구개발기본계획에 기초한다고 보는 것은 상식에 어긋난다. 따라서 1977. 3. 

29. 건설부 승인을 받은 N 아파트 지구개발기본계획은 이 사건 재건축사업의 근거가 

될 수 없다.

나） 이 사건 재건축사업은 구 도시정비법（2002. 12. 30. 법률 제6852호로 제정된 

것, 이하 같다）에 따라 주택단지를 단위로 시행되어야 하는데, 이 사건 처분은 하나의 

주택단지를 이루고 있는 이 사건 아파트와 이 사건 상가에 관하여 구 도시정비법 제41 

조 및 구 서울특별시 아파트 지구개발기본계획 수립에 관한 조례（2007. 4. 17. 조례 제 

4508호로 개정되기 전의 것, 이하 이 사건 조례라 한다） 제13조에 정한 요건을 구비 

하지 못한 채 이루어졌으므로 위법하다（두 번째 주장）.

（1） 이 사건 상가는 이 사건 아파트에 부속된 복리시설에 해당하므로, 이 사건 

아파트와 이 사건 상가는 통틀어 구 도시정비법이 정한 하나의 주택단지를 이루고 있 

다. 따라서 이 사건 상가는 이 사건 아파트와 함께 이 사건 재건축사업 대상에 포함된 

다.

（2） 이 사건 재건축사업이 하나의 주택단지 안의 일부 토지만을 사업구역으로 

하여 시행되려면 구 도시정비법 제41조 제1항에 따라 토지분할 절차를 거친 후 같은 

법 제16조 제2항이 정한 동의요건을 갖추어야 한다. 그러나 참가인은 위와 같은 토지 

분할 절차를 거치지 않은 채 이 사건 상가 구분소유자들을 제외한 이 사건 아파트 구 

분소유자들만을 대상으로 조합설립인가에 관한 동의서를 징구하였다. 또한 이 사건 아 

파트 구분소유자들의 토지분할청구가 각하판결을 받아 토지분할 절차를 거치는 것이 

불가능하게 되었으므로, 이 사건 처분은 구 도시정비법 제41조 제1항의 요건을 충족할 

, 5 ,





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,04,19

수 없게 되었다.

(3) 참가인은 구 도시정비법 제41조 제1항에 따라 이 사건 상가 부지에 관하여 

토지분할을 청구하면서도 이 사건 상가 부지 및 건물과 관련된 토지등소유자와 협의를 

거치지 않았으므로 도시정비법 제41조 제2항을 위반하였다.

(4) 이 사건 상가 구분소유자는 총 354명으로서 전체 조합원인 888명의 10분의 

1을 초과하고, 분할되어 나가는 토지의 분할선상에 이 사건 상가건물이 위치하고 있다. 

따라서 이 사건 처분은 구 도시정비법 제41조 제4항에 따라 토지분할이 완료되지 아니 

하여 동의요건을 갖추지 못한 경우 조합설립인가를 할 수 있는 각 호 요건을 충족하지 

못하였고, 건축위원회의 심의를 거치지도 않았다.

(5) 설령 이 사건 처분이 이 사건 조례 제13조 제1항 단서에 따른 것이라고 할 

지라도, 이 사건 재건축사업이 도시정비법에 따라 주택단지를 단위로 시행되어야 하는 

점은 마찬가지이므로 이 사건 조례 제13조 제2, 3항의 요건을 충족하여야 한다. 그러 

나 이 사건 상가가 이 사건 재건축사업의 대상에서 제외된다고 보면 개발잔여지가 발 

생하고, 이 사건 사업구역 내에 이 사건 상가 외에는 부대 , 복리시설이 존재하지 않으 

므로, 이 사건 처분은 이 사건 조례 제13조 제2, 3항을 위반한 것이다.

다) 이 사건 처분은 조합원들의 의사에 반하여 임의로 이 사건 상가를 제외한 채 

이루어졌으므로 위법하다(세 번째 주장).

(1) 이 사건 추진위원회는 이 사건 상가가 위치한 별지2 도면 표시 주구중심 부 

분 3,686nf을 포함하여 공동주택 용지 부분 및 공원 부분 합계 65,664m2를 주택건설 

예정지로 하는 주택재건축사업을 시행하고자 조합설립인가를 신청하였다 . 그런데 피고 

는 임의로 위 주구중심 부분을 제외한 나머지 61,978ms 부분을 이 사건 사업구역으로 

, 6 ,





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,04,19

하여 이 사건 처분을 하였다.

（2） 토지등소유자가 이 사건 추진위원회에 이 사건 재건축사업에 관한 동의서를 

제출한 것은 이 사건 상가를 포함한 재건축사업에 동의한 것일 뿐 이 사건 상가를 제 

외한 재건축사업에 동의하였다고 볼 수 없으므로, 이 사건 처분은 구 도시정비법 시행 

령 제26조 제1항의 요건을 결여한 조합설립인가신청에 대한 것이어서 위법하다.

라） 이 사건 처분은 구 도시정비법 제16조 제2항에 따른 조합설립에 필요한 동의 

요건으로서 각 동별 구분소유자 및 의결권의 각 3분의 2 이상의 동의, 주택단지 안의 

전체 구분소유자 및 의결권의 5분의 4 이상의 동의요건을 충족하지 못하였고, 같은 법 

시행령（2003. 6. 30. 대통령령 제18044호로 제정된 것, 이하 같다） 제26, 28조 및 같은 

법 시행규칙（2003. 7. 1. 건설교통부령 제363호로 제정된 것, 이하 같다） 제7조가 정한 

인감증명서가 첨부된 서면 동의서 징구 요건을 충족하지 못하였으므로 위법하다（네 번 

째 주장）.

（1） 이 사건 처분에 관하여 일부 조합설립동의서가 존재하지 않고, 일부 동의서 

에는 인감증명서가 첨부되어 있지 않으며, 동의서 작성일이 소유권 취득일보다 앞서거 

나 매매예약 및 소유권이전등기청구권 가등기 등으로 인하여 실제 권리자와 동의서상 

서명인이 다르게 기재되어 있는 등 최소 44건의 동의서는 그 효력을 인정할 수 없다.

（2） 그 밖에도 동의서의 상당 부분이 위조되었거나 하자가 있다.

마） 이 사건 추진위원회의 2001. 4. 7.자 창립총회 당시 이루어진 재건축 결의（이 

하 이 사건 재건축 결의,라 한다）는 의결정족수에 미달하고 피고의 승인 없이 개최되 

었으므로 위법하다（다섯 번째 주장）.

（1） 이 사건 재건축 결의는 이 사건 상가 구분소유자를 제외한 채 이 사건 아파 

, 1 ,





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,04,19

트 구분소유자만을 대상으로 이루어졌고, 이 사건 재건축 결의에서 찬성한 인원은 562 

명에 불과하므로, 구 집합건물법（2010. 3. 31. 법률 제10204호로 개정되기 전의 것, 이 

하 같다） 제47조 제2항에 따른 구분소유자 및 의결권의 각 5분의 4 이상의 다수에 의 

한 결의 요건을 충족하지 못하였다.

（2） 이 사건 추진위원회는 2001. 4. 7. 개최된 창립총회에서 피고의 승인을 받지 

못하였음에도 불구하고 재건축 결의를 주도하였다.

바） 참가인은 창립총회 당시 결의한 조합규약에 조합의 비용부담과 조합회계, 청 

산절차 및 방법 등 비용분담액과 산출기준 등에 대하여 구체적으로 정하지 않았으므 

로, 구 도시정비법 시행령 제26조 제1항, 구 집합건물법 제47조 제3항 제3호를 위반하 

였다. 또한 위 조합규약은 의결정족수를 충족시키지 못하였으므로 위법하다（여섯 번째 

주장）.

2） 이 사건 처분은 기속적 재량행위이고 기속적 재량행위에 붙인 부관은 무효이므 

로 이 사건 처분에 붙은 이 사건 인가조건은 당연무효인데, 그 조건의 내용이 이 사건 

처분의 내용과 동일하므로 이 사건 처분도 무효로 볼 수밖에 없다. 설령 이 사건 인가 

조건이 유효하다고 할지라도 이 사건 인가조건은 이 사건 처분에 대한 해제조건에 해 

당하는데, 사업시행인가가 이루어질 때까지 공유물분할이 완료되지 않아 이 사건 처분 

에 대한 해제조건이 성취되었으므로 이 사건 처분은 효력이 없다（일곱 번째 주장）.

나. 관계 법령

별지3 기재와 같다.

다. 판단

1） 첫 번째 주장에 관하여

, 8 ,





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,04,19

이 법원이 이 부분에 관하여 적을 이유는 아래와 같이 고치거나 추가하는 것 외 

에는 제1심판결서 이유 중 해당 부분（8쪽 밑에서 7줄부터 10쪽 1줄까지）의 기재와 같 

으므로, 행정소송법 제8조 제2항, 민사소송법 제420조 본문에 따라 이를 인용한다.

ㅇ 9쪽 밑에서 8줄 이 사건에 관하여 보건대, 부분 다음에 아래의 내용을 추가 

한다.

을나 제25호증의 기재에 의하면 1983. 7. 5. 변경고시된 AK아파트 4지구（N 

아파트지구） 개발기본계획변경은 변경된 사항 외에 변경되지 않은 기존의 사항을 아울 

러 상세하게 정하고 있는 사실을 인정할 수 있으므로, 위 개발기본계획 전반에 관하여 

새로운 고시가 이루어졌다고 볼 수 있다.

ㅇ 9쪽 밑에서 3줄 보아야 하며, 부분을 다음과 같이 고친다.

보아야 한다. 위 관계 법령의 문언 상 구 주택건설촉진법（2002. 12. 30. 법률 

제6852호로 개정되고, 2003. 5. 29. 법률 제6916호 주택법으로 전부개정되기 전의 것） 

제22조 제1항의 지구개발계획 고시가 변경을 거치지 않은 최초 고시만을 가리킨다고 

한정하여 볼 아무런 이유가 없는 점, 도시정비법이 정비구역지정제도를 재건축사업에 

도 도입하면서 그 부칙에서 정비계획 및 정비구역의 의제 규정을 둔 취지는 정비구역 

지정제도 도입에 따른 혼란을 최소화하고 사업의 일관성을 확보하기 위한 것인 점 등 

을 고려하면,

2） 두 번째 주장에 관하여

가） 이 사건 아파트와 이 사건 상가가 하나의 주택단지에 해당하는지 여부

（1） 구 주택건설촉진법（1981. 4. 7. 법률 제3420호로 개정되기 전의 것） 제3조 

제6호는 부대시설이라 함은 전기 , 도로 , 상하수도 기타 이에 준하는 것으로서 대통령 

, 9 ,





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,04,19

령으로 정하는 시설 또는 설비를 말한다., 제7호는 복리시설이라 함은 어린이놀이터, 

시장, 의료시설, 공동목욕탕, 집회소 기타 거주자의 생활 복리를 위하여 필요한 공동시 

설로서 대통령령이 정하는 것을 말한다.라고 각 규정하고, 같은 법 제33조 제1, 2항은 

주택을 건설하거나 이를 위한 대지조성사업을 시행하고자 하는 자는 대통령령이 정하 

는 바에 따라 미리 그 사업계획을 작성하여 건설부장관의 승인을 얻어야 한다. 위 사 

업계획은 건강하고 문화적인 주거생활을 영위하는데 적합하도록 작성되어야 하며 그 

사업계획에는 부대시설 및 복리시설의 설치에 관한 계획이 포함되어야 한다.라고 규 

정하고 있다. 또한 구 도시정비법 제2조 제7호에서는 주택단지를 주택 및 부대 , 복리 

시설을 건설하거나 대지로 조성되는 일단의 토지로서 대통령령이 정하는 범위에 해당 

하는 일단의 토지,로 정의하고 있고, 그 위임을 받은 구 도시정비법 시행령（2003. 6. 

30. 대통령령 제18044호로 제정된 것, 이하 같다） 제5조 각호에서는 주택단지의 범위 

에 관하여 구체화하고 있다.

또한 구 도시정비법 제2조 제7호, 같은 법 시행령 제5조 저H호 등 관련 규정 

을 종합하여 보면, 구 도시정비법상 하나의 주택단지에 해당하는지 여부는 당해 주택 

의 건설사업 또는 당해 주택이 건립된 부지의 대지조성사업을 할 당시 하나의 사업계 

획으로 승인받아 주택이 건설되거나 대지가 조성되었는지 여부에 의해 결정된다（대법 

원 2005. 6. 24. 선고 2003다55455 판결, 대법원 2010. 4. 8. 선고 2009다10881 판결 

등 참조）.

（2） 위 법리에 비추어 이 사건에 관하여 보건대, 갑 제33, 38, 42호증, 을가 제5 

호증의 각 기재 및 영상에 변론 전체의 취지를 종합하여 인정할 수 있는 아래와 같은 

사실 및 사정들에 비추어 보면, AL은 1979. 9. 18.경 이 사건 아파트와 이 사건 상가 

, 10 “





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,04,19

대지 에 관한 하나의 사업계 획을 승인받아 이 사건 아파트와 그 복리 시설인 이 사건 상 

가를 건축하였던 것으로 보이므로, 특별한 사정이 없는 한 이 사건 아파트와 이 사건 

상가는 함께 하나의 주택단지를 구성한다 할 것이다.

1. 건설부 주택관리과에서 작성한 것으로 보이는 주택건설사업계획승인대장 

（갑 제6, 7호증）에 의하면, 주식회사 AL은 1978. 12. 16. 건설부장관으로부터 이 사건 

아파트 AM 내지 AN동, A0 내지 AP동 대지（AQ단지）에 관한 주택건설사업계획승인을 

받은 후, 다시 1979. 9. 18. 건설부장관으로부터 주택건설사업계획승인을 받았던 것으 

로 보이는데, 1979. 9. 18.자 주택건설사업계획승인 대상 대지 면적은 이 사건 아파트 

전부（AQ, AR단지） 및 이 사건 상가 대지를 합한 면적과 유사한 것으로 보인다.

2. 이 사건 아파트와 이 사건 상가는 모두 같은 시공사인 주식회사 AL에 의 

해 비슷한 시기에 건축되었는데, 이 사건 아파트 AM 내지 AN동, A0 내지 AP동（AQ단 

지）과 이 사건 상가는 같은 날（1980. 4. 29.）에 사용승인을 받았다.

3. 이 사건 상가는 지하 2층, 지상 4층 규모의 건물로서 대지면적은 3,686m 

이고, 건축면적은 1,800.01m2이며, 주용도는 근린생활시설, 교육연구시설이고, 층별 현 

황은 아래 표의 기재와 같은데, 이 사건 상가 지하 2층에는 이 사건 아파트를 위한 보 

일러실, 대형 기름탱크, 전기공급시설, 중앙난방시설 등이 설치되어 있다.

지상 4층 근린생활시설, 교육연구시설（학원）

지상 3층 근린생활시설, 종교시설

지상 2층 근린생활시설, 교육연구시설（학원）

지상 1층 상가, 휴게음식점

지하 1층 상가

지하 2층 기계실, 전기실

나） 하나의 주택단지 중 일부를 사업구역으로 하여 주택재건축사업을 추진하는 것 

, 11 ,





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,04,19

이 위법한지 여부

구 도시정비법 관련 규정의 문언과 내용, 체계 및 취지에 비추어 인정되는 아래 

와 같은 사정들에 의하면, 주택재건축사업은 구 도시정비법 제41조에 따라 토지분할이 

청구된 경우를 제외하고는 주택단지를 단위로 이루어져야 하므로, 하나의 주택단지 중 

일부를 사업구역으로 한 주택재건축조합에 대하여 조합설립인가 처분을 하는 것은 특 

별한 사정이 없는 한 위법하다.

1. 주택재건축사업의 시행방법에 관하여 규정하고 있는 구 도시정비법 제6조 제3 

항에 의하면, 그 본문에서 다른 정비사업과는 달리 정비구역을 그 사업구역으로 정하 

고 있지 않으면서 그 단서에서 주택단지 안에 있지 아니하는 건축물의 경우에 관하여 

규정하고 있다. 이는 주택단지가 주택재건축사업의 사업구역이 됨을 전제로 그 시행방 

법에 대하여 정하고 있는 규정으로 보인다.

2. 구 도시정비법 제16조 제2항에 의하면 주택재건축사업을 위한 조합설립인가를 

얻기 위하여는 주택단지 안의 구분소유자 및 의결권 중 일정비율 이상의 동의를 얻도 

록 하고 있다. 이 또한 그 문언과 내용에 비추어 주택단지가 주택재건축사업의 사업구 

역이 됨을 전제하고 있는 것으로 보이고, 위 제2항을 이렇게 해석하는 것이 사업구역 

안의 토지등소유자로부터 일정비율 이상의 동의를 얻을 것을 주택재개발사업 및 도시 

환경정비사업 조합설립의 요건으로 정한 제1항과의 균형에도 맞는다.

3. 구 도시정비법 제41조에서는 주택재건축사업의 범위에 관한 특례에 관하여 정 

하고 있다. 이는 주택단지 안의 일부 토지 및 그 위의 건축물과 관련된 토지 등 소유 

자의 반대 등으로 조합설립인가나 사업시행인가를 받지 못하여 그 밖에 다수의 토지 

등 소유자들에게 피해가 발생하는 것을 방지하고 재건축사업을 원활하게 시행할 수 있 

, 12 ,





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,04,19

도록 하기 위하여 마련된 특별규정이다（대법원 2013. 12. 12. 선고 2011두12900 판결, 

대법원 2015. 10. 29. 선고 2013다79016 판결 참조）. 그런데 주택단지의 범위와 상관없 

이 주택재건축사업의 사업시행자가 임의로 그 사업구역을 정하여 위 제16조 제2항의 

동의요건을 갖출 수 있다면, 구 도시정비법에서 제41조와 같은 특별규정을 두고 있을 

이유가 없다. 즉 위 규정은 주택단지가 주택재건축사업의 범위가 됨을 원칙으로 하면 

서 예외적인 경우에 토지분할을 청구하는 방법으로 사업의 범위를 달리 정할 수 있도 

록 정한 것으로 보인다.

4. 구 도시정비법 시행령 제5조 제4호에서는 구 도시정비법 제41조의 규정에 의 

하여 분할된 토지 또는 분할되어 나가는 토지를 각 별개의 주택단지에 해당한다고 규 

정하고 있는데, 이 또한 주택재건축사업은 주택단지를 단위로 하여 이루어져야 한다는 

전제에서 분할된 토지에 대해서도 주택재건축사업을 추진할 수 있도록 하기 위한 취지 

의 규정인 것으로 보인다.

5. 참가인은 주택단지 안의 일부 토지에 대하여만 재건축사업을 추진하는 데 필 

요한 도시정비법 제41조에 따른 절차（상가 토지등소유자와의 협의, 토지분할 청구, 건 

축위원회 심의）를 거치지 않은 채 이 사건 조합설립인가 신청을 하였고, 이 사건 처분 

당시까지도 이러한 상태는 그대로 계속되었다.

다） 이 사건 처분의 무효 여부

（1） 관련 법리

하자 있는 행정처분이 당연무효가 되기 위해서는 그 하자가 법규의 중요한 부 

분을 위반한 중대한 것으로서 객관적으로 명백한 것이어야 하며, 하자가 중대하고 명 

백한지 여부를 판별할 때에는 그 법규의 목적, 의미, 기능 등을 목적론적으로 고찰함과 

, 13 ,





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,04,19

동시에 구체적 사안 자체의 특수성에 관하여도 합리적으로 고찰함을 요한다. 행정청이 

어느 법률관계나 사실관계에 대하여 어느 법률의 규정을 적용하여 행정처분을 한 경우 

에 그 법률관계나 사실관계에 대하여는 그 법률의 규정을 적용할 수 없다는 법리가 명 

백히 밝혀져 그 해석에 다툼의 여지가 없음에도 행정청이 위 규정을 적용하여 처분을 

한 때에는 그 하자가 중대하고도 명백하다고 할 것이나, 그 법률관계나 사실관계에 대 

하여 그 법률의 규정을 적용할 수 없다는 법리가 명백히 밝혀지지 아니하여 그 해석에 

다툼의 여지가 있는 때에는 행정관청이 이를 잘못 해석하여 행정처분을 하였더라도 이 

는 그 처분 요건사실을 오인한 것에 불과하여 그 하자가 명백하다고 할 수 없다(대법 

원 2009. 9. 24. 선고 2009두2825 판결, 대법원 2012. 11. 29. 선고 2012두3743 판결 

등 참조)

(2) 판단

위 법리를 앞서 인정한 사실관계에 비추어 보면, 이 사건 상가가 이 사건 아파 

트의 복리시설로서 하나의 주택단지로 볼 여지가 있는 이 사건 아파트와 이 사건 상가 

대지에 관하여 구 도시정비법 제41조에 의한 토지분할이 청구된 바가 없음에도 참가인 

은 이 사건 상가 대지를 제외한 사업구역을 정하여 조합설립인가 신청을 하였고 피고 

는 이를 받아들여 이 사건 처분을 하였으므로, 이 사건 처분은 원고들의 주장대로 구 

도시정비법 제41조에 위배되어 위법하다고 볼 수 있다 하더라도, 앞서 본 증거들에 변 

론 전체의 취지를 종합하여 알 수 있는 다음과 같은 사정들에 비추어 보면, 위와 같은 

이 사건 처분의 하자는 그 전제가 되는 법률관계나 사실관계를 오인한 데에서 기인한 

것으로서 그 처분 당시를 기준으로 외관상 객관적으로 명백하지는 아니한 것으로 보인 

다. 따라서 이 사건 처분에 존재하는 위와 같은 하자만으로는 이 사건 처분이 당연무

, 14 ,





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,04,19

효라고 할 수 없다. 따라서 원고들의 이 부분 주장은 이유 없다.

1. 구 도시정비법 제2조 제7호 및 같은 법 시행령에서 주택단지를 정의하는 

규정을 두고 있으나 이러한 규정과 이 사건 처분 당시 이 사건 아파트 및 이 사건 상 

가의 현황만으로는 처분청인 피고가 이 사건 아파트와 이 사건 상가가 하나의 주택단 

지를 이루고 있는지 판단하기 어려웠을 것으로 보인다.

2. 이 사건 아파트와 이 사건 상가가 하나의 주택단지에 해당한다는 점은 이 

사건 아파트와 이 사건 상가가 1979. 9. 18.경 하나의 사업계획으로 승인받아 건축되었 

다는 사실관계에 기초하고 있다. 이러한 사실관계는 당심에서 원고들이 건설부 주택관 

리과에서 작성한 것으로 보이는 주택건설사업계획승인대장（갑 제6, 7호증）을 제출하면 

서야 어느 정도 분명해졌는데, 위 증거들은 이 사건 처분이 있었던 때로부터 약 25년 

전인 1978년 내지 1980년경에 작성된 것으로서 최근에는 국가기록원에서 보관 중이었 

던 것으로 보인다. 따라서 이 사건 처분이 있었던 2003. 9. 22.경 당시 이 사건 상가와 

이 사건 아파트가 하나의 사업계획으로 승인받아 건설되었다는 사실관계가 객관적으로 

명백하였다고는 보기 어렵다.

3. 또한 앞서 본 바와 같이 구 도시정비법상 하나의 주택단지에 해당하는지 여 

부를 판단하는 기준은 이 사건 처분이 있은 이후인 대법원 2010. 4. 8. 선고 2009다 

10881 판결에 의하여 확립되었다고 할 것이므로, 피고로서는 이 사건 처분 당시 이 사 

건 아파트와 이 사건 상가가 하나의 주택단지를 이루는지 여부를 판단할 기준을 명확 

하게 알 수 없었을 것으로 보인다.

 한편 구 도시정비법의 관련 규정을 종합적으로 고려해 볼 때, 구 도시정비 

법은 주택재건축사업이 주택단지 단위로 시행되어야 함을 전제로 하고 있음은 앞서 본 

, 15 ,





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,04,19

바와 같으나, 구 도시정비법의 문언상 이러한 점이 명시적으로 규율되어 있지 않았고, 

이에 관한 판례나 학설도 명확하게 정립되어 있지 않았으므로 이 사건 처분을 하는 피 

고로서는 다른 해석을 할 여지도 있었던 것으로 보인다.

5. 또한 이 사건 조례 제13조 제1항은 개발사업의 시행계획은 근린주구단위로 

하여야 한다. 다만, 지구의 특수성으로 근린주구단위별 개발이 곤란한 경우에는 공동주 

택의 계획건설세대수를 300세대 이상의 규모로 나누어 개발사업의 시행계획을 수립할 

수 있다.라고 규정하고 있다. 또한 앞서 본 사실관계에 의하면 이 사건 개발기본계획 

상 4대 근린주구는 각 그 면적이 매우 넓고 구분소유자가 많아 단일한 사업시행계획에 

따라 주택재건축사업을 시행할 수 없는 특수성이 있다. 이러한 점을 고려하면 처분청 

인 피고로서는 이 사건 재건축사업은 이 사건 조례 제13조 제1항 단서에 따라 공동주 

택의 계획건설세대수를 300세대 이상의 규모로 나누어 개발사업의 시행계획을 수립하 

는 것이 허용되는 경우에 해당하여 주택단지의 일부를 사업구역으로 하는 주택재건축 

사업이 가능하다고 해석할 여지가 있기도 하다.

6. 위에서 본 바와 같이 이 사건 아파트와 이 사건 상가가 하나의 주택단지를 

이루는지, 아니면 서로 분리되어 이 사건 아파트만이 이 사건 재건축사업의 범위에 포 

함되는지 여부에 관하여 이 사건 처분 당시 구 도시정비법 및 같은 법 시행령의 규정 

과 이 사건 조례 규정의 통일적 , 체계적 해석이 정비되지 않았던 것으로 보인다. 따라 

서 이 사건 아파트와 이 사건 상가가 하나의 주택단지에 해당하는지 여부를 명확하게 

단정하기 어려운 사정이 존재하였다.

3） 세 번째 주장에 관하여

갑 제8 내지 11, 37, 43, 52（가지번호 있는 것은 각 가지번호 포함, 이하 같다）의

, 16 ,





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,04,19

각 기재에 의하면, 이 사건 추진위원회가 2001년〜2003년경 토지등소유자들로부터 징 

구한 재건축 동의서（갑 제8 내지 11호증）, 참가인이 2003. 6. 19. 피고에게 제출한 주 

택조합설립인가 신청서（갑 제37호증）, 피고가 2003. 9. 19. 이 사건 추진위원회에게 한 

추진위원회 승인통보（갑 제43호증） 및 참가인의 조합규약（갑 제52호증）에는 대지면적으 

로 이 사건 아파트 부지와 이 사건 상가 부지를 합한 면적인 65,664m2가 기재되어 있 

는 사실은 인정된다.

그러나 앞서 든 각 증거와 갑 제25호증의 기재 및 변론 전체의 취지를 종합하여 

인정할 수 있는 다음과 같은 사정들에 비추어 보면, 이 사건 추진위원회는 이 사건 토 

지 중 별지2 도면 표시 주구중심 부분 3,686m를 제외한 나머지 공동주택 용지 부분 

및 공원 부분 61,978m2를 대상으로 이 사건 재건축사업을 시행하고자 조합설립인가를 

신청하였던 것으로 보인다. 이와 다른 전제에 선 원고들의 이 부분 주장도 이유 없다.

1. 위 주택조합설립인가 신청서의 건설예정세대 란에는 이 사건 상가에 관한 

언급 없이 아파트 15개동 888세대라고만 기재되어 있고, 위 추진위원회 승인통보에 

의 토지등소유자 수 란에도 이 사건 상가 구분소유자들을 제외한 이 사건 아파트 구 

분소유자 888명만 기재되어 있다. 또한 피고가 제출한 참가인설립인가서류 검토서（을 

가 제3호증）의 조합주택 건설예정지의 대지면적 항목에도 61,978m!라고 기재되어 있 

다. 시공사로 선정된 AS 주식회사가 2001. 3. 7. 참가인에게 제출한 재건축사업 사업제 

안서（갑 제25호증）에도 대지면적 중 제외면적 란에 상가용지 3,686.00m2를 기재하고 

있다. 위와 같이 이 사건 재건축사업 진행 과정에 제출된 각종 서류에 의하더라도, 이 

사건 추진위원회는 이 사건 아파트만을 대상으로 이 사건 재건축사업을 시행하고자 하 

였던 것으로 보인다.

, 17 ,





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,04,19

2. 이 사건 추진위원회는 2001. 4. 7. 개최된 창립총회에서 이 사건 상가 구분 

소유자들을 제외한 이 사건 아파트 구분소유자들 888명만을 재건축조합원으로 하여 재 

건축 결의를 하였다. 위 창립총회 회의록（갑 제5호증）에 의하더라도 이 사건 추진위원 

회와 참가인은 이 사건 상가 구분소유자들로부터 동의를 받았거나 받고자 시도하였다 

는 점을 확인할 수 없다.

3. 이 사건 추진위원회와 참가인은 조합설립인가 신청 당시 이 사건 토지에 관 

하여 공유물분할이 이 루어 지 지 않은 상태 였으므로, 토지등소유자들로부터 징 구한 재 건 

축 동의서, 피고에게 제출한 주택조합설립인가 신청서 등에 이 사건 상가 부지를 포함 

한 전체 대지면적을 기재한 것으로 보인다.

4） 네 번째 주장에 관하여

이 법원이 이 부분에 관하여 적을 이유는 아래와 같이 추가하는 것 외에는 제1심 

판결서 이유 중 해당 부분（12쪽 밑에서 2줄부터 8줄까지）의 기재와 같으므로, 행정소송 

법 제8조 제2항, 민사소송법 제420조 본문에 따라 이를 인용한다.

ㅇ 12쪽 밑에서 7줄 80.40% 부분 앞에 아래 표 기재와 같이를 추가한다.

ㅇ 12쪽 밑에서 4줄의 ........ 볼 만한 증거가 없으며 부분 다음에 （이 사건 토

지 중 아파트 부지만을 사업구역으로 하여 주택재건축사업을 추진한 것이 이 사건 처 

분의 당연무효 사유에 해당하지 않음은 앞서 본 바와 같으므로, 이 사건 아파트의 토 

지등소유자로부터 관계 법령에 정한 정족수 이상의 동의를 받은 이상 이 사건 토지 전 

체의 토지등소유자로부터 관계 법령에 정한 정족수 이상의 동의를 받지 못하였다고 하 

여 이 사건 처분을 당연무효로 볼 것은 아니다）라는 내용을 추가한다.

ㅇ 12쪽 밑에서 2줄 아래에 다음 표를 추가한다.

, 18 ,





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,04,19

토지등 

소유자 수

제출된 

동의서 수

미제출 

동의서 수

원고가 
무효라고 

주장하는 

동의서 수

유효한 

동의서 수

유효한 동의율 

（소수점 둘째자리 
바오리） 
1…… ,후 CZ3 /

AM

동

108 85 23 5 80 74.1%
AT 동 72 60 12 1 59 81.9%
AN 동 96 89 7 5 84 87.5%
A0 동 60 54 6 4 50 83.3%
AU 동 48 37 11 2 35 72.9%
AP§ 48 37 11 3 34 70.8%
AI 동 84 74 10 8 66 78.6%
AV 동 156 146 10 12 134 85.9%AW
동

48 41 7 1 40 83.3%
AX 동 72 61 11 0 61 84.7%
AY 동 48 37 11 2 35 72.9%
AJ 동 48 37 11 1 36 75.0%
전체 888 758   ISIS 130  44 714 三三 80.4% |

5） 다섯 번째 주장에 관하여

가） 구 도시정비법 제16조 제2항은 주택재건축사업의 추진위원회가 조합을 설립 

하고자 하는 때에는 집합건물법 제47조 제1항 및 제2항의 규정에 불구하고 주택단지 

안의 공동주택의 각 동별 구분소유자 및 의결권의 각 3분의 2 이상의 동의와 주택단지 

안의 전체 구분소유자 및 의결권의 각 5분의 4 이상의 동의를 얻어 정관 및 건설교통 

부령이 정하는 서류를 첨부하여 시장, 군수의 인가를 받아야 한다.라고 규정하고 있 

으므로, 이 사건 추진위원회는 조합설립인가 신청 시까지 구 도시정비법 제16조 제2항 

이 정한 동의 요건을 충족하면 족하다.

, 19 ,





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,04,19

앞서 살펴본 바와 같이 피고는 참가인으로부터 이 사건 아파트의 토지등소유자 

888명 중 758명의 재건축 동의서를 제출받았고, 설령 원고들이 구체적으로 무효사유가 

있다고 주장하는 동의서 총 44건이 모두 무효라고 할지라도 이 사건 아파트의 토지등 

소유자를 대상으로 하여 구 도시정비법 제16조 제2항이 정한 동의 요건을 충족하였다.

나아가 이 사건 토지 전체의 토지등소유자로부터 관계 법령에 정한 정족수 이상 

의 동의를 받지 못하였다고 하여 이 사건 처분을 당연무효로 볼 것은 아님은 앞서 본 

바와 같다.

원고들의 이 부분 주장도 이유 없다.

나） 한편 구 도시정비법 제13조 제2항은 제1항의 규정에 의한 조합을 설립하고 

자 하는 경우에는 토지등소유자 2분의 1 이상의 동의를 얻어 위원장을 포함한 5인 이 

상의 위원으로 조합설립추진위원회를 구성하여 건설교통부령이 정하는 방법 및 절차에 

따라 시장,군수의 승인을 얻어야 한다.라고 규정하고, 같은 법 부칙 제9조는 이 법 

시행 당시 재개발사업 또는 재건축사업의 시행을 목적으로 하는 조합을 설립하기 위하 

여 토지등소유자가 운영 중인 기존의 추진위원회는 본칙 제13조 제2항의 규정에 의한 

동의의 구성요건을 갖추어 이 법 시행일부터 6월 이내에 시장 , 군수의 승인을 얻은 경 

우 이 법에 의한 추진위원회로 본다.라고 규정하고 있다.

앞서 든 각 증거 및 을나 제17호증의 기재에 변론 전체의 취지를 종합하면, 이 

사건 추진위원회는 2001. 4. 7. 창립총회를 개최하여 재건축을 결의한 이후인 2003. 8. 

1. 피고에게 주진위원회 승인을 신청하여 2003. 9. 19. 피고로부터 승인을 받은 사실, 

피고는 2003. 9. 19. 이 사건 추진위원회의 승인 신청 검토 결과 토지등소유자 수 888 

명 중 758명이 동의한 것으로 판단하고 이 사건 추진위원회에 대하여 승인한 사실을 

, 20 ,





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,04,19

인정할 수 있다.

위 인정사실에 의하면 이 사건 추진위원회는 도시정비법이 2003. 7. 1. 시행되기 

전부터 구성되어 운영 중이었다가 구 도시정비법 제13조 제2항의 동의 요건을 갖추어 

2003. 9. 19. 피고로부터 승인을 얻었으므로 구 도시정비법 부칙 제9조에 따라 같은 법 

에 의한 추진위원회로 보게 된다.

한편 1. 이 사건 추진위원회가 창립총회를 개최한 2001. 4. 7.은 구 도시정비법이 

제정되어 시행되기 전이었으므로 추진위원회에 대한 승인 제도가 존재하지 않았던 점, 

2. 구 도시정비법이 추진위원회 제도를 도입한 취지는 추진위원회의 구성과 업무 범위 

를 명확히 하여 사업 단계에서 발생하는 각종 비리 및 주민들 간의 갈등을 해소하고 

재건축사업 등을 위한 추진위원회의 난립을 방지하려는 것이었던 점, ③ 구 도시정비 

법 부칙 제9조는 도시정비법 시행 이전부터 구성되어 운영 중이던 기존 추진위원회가 

추진하여 온 업무의 신뢰를 보장하기 위한 경과규정인 점 등을 아울러 고려하여 볼 

때, 이 사건 추진위원회가 피고의 승인을 받은 후 새로운 창립총회를 개최하지 않았다 

고 하더라도 그러한 사정만으로 이 사건 처분이 위법해진다고 볼 것은 아니다.

원고들의 이 부분 주장도 이유 없다.

6） 여섯 번째 주장에 관하여

이 법원이 이 부분에 관하여 적을 이유는 아래와 같이 추가하는 것 외에는 제1심 

판결서 이유 중 해당 부분（13쪽 1줄부터 13줄까지）의 기재와 같으므로, 행정소송법 제 

8조 제2항, 민사소송법 제420조 본문에 따라 이를 인용한다.

ㅇ 13쪽 9줄 살피건대, 부분 뒤에 다음의 내용을 추가한다.

참가인은 2001. 4. 7. 창립총회를 개최하여 조합규약에 관한 결의를 하였는데 

, 21 ,





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,04,19

조합규약 제28조 내지 제31조에는 조합의 비용부담과 조합회계에 관한 사항이 포함되 

어 있었던 사실, 조합설립인가 신청 당시 제출된 재건축 동의서 등의 서류에는 집합건 

물법 제47조 제3항이 정한 건물의 철거 및 신축건물의 건축에 소요되는 비용의 개산 

액, 소요되는 비용의 분담에 관한 사항,이 기재되어 있었던 사실은 앞서 살펴본 바와 

같다. 또한 앞서 든 각 증거에 의하면, 위 창립총회에서 제2호 의안인 조합규약에 대 

한 결의의 건에 관한 토론 및 표결 결과 총 인원 582명 중 387명이 찬성하고, 67명이 

서면으로 찬성하여 합계 454명의 찬성으로 조합규약 안건이 통과된 사실을 인정할 수 

있다.

7） 일곱 번째 주장에 관하여

이 법원이 이 부분에 관하여 적을 이유는 아래와 같이 고치거나 추가하는 것 외 

에는 제1심판결서 이유 중 해당 부분（13쪽 밑에서 7줄부터 1줄까지）의 기재와 같으므 

로, 행정소송법 제8조 제2항, 민사소송법 제420조 본문에 따라 이를 인용한다.

ㅇ 13쪽 밑에서 7줄 위에 다음의 내용을 추가한다.

가） 이 사건 처분은 권리나 이익을 부여하는 효과를 수반하는 이른바 수익적 

행정처분으로서 관계 법령인 구 도시정비법 제16조 제2항, 제20조 제1항, 같은 법 시 

행령 제26조 제1항, 제31조, 같은 법 시행규칙 제7조 제1항 등이 행정처분의 요건에 

관하여 일의적으로 규정하고 있지 않은 이상 행정청의 재량행위에 속한다고 할 것이다 

（대법원 2005. 4. 15. 선고 2004두10883 판결 취지 참조）. 따라서 재량행위인 이 사건 

처분에서는 관계 법령에 명시적인 금지규정이 없는 한 행정목적을 달성하기 위하여 조 

건이나 기한, 부담 등의 부관을 붙일 수 있다. 따라서 이 사건 인가조건이 부가되었다 

는 사정만으로 이 사건 처분을 당연무효라고 할 수는 없다.

, 22 ,





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,04,19

ㅇ 13쪽 밑에서 7줄의 살피건대 부분 앞에 나）를 추가한다.

ㅇ 14쪽 2줄의 있으므르 부분을 있으므로로 고친다.

ㅇ 14쪽 10줄의 상당하다. 부분 뒤에 다음의 내용을 추가한다.

또한 앞서 살펴본 바와 같이 전소 공유물분할 판결이 확정되어 이 사건 토지 

는 위 판결 내용에 따라 분할되었다고 할 것이므로, 설령 이 사건 인가조건이 해제조 

건에 해당한다고 하더라도 그 조건이 성취되었다고 볼 수 없다.

4. 결론

원고들의 청구는 모두 이유 없으므로 기각할 것인바, 제1심판결은 이와 결론을 같이 

하여 정당하므로, 원고들의 항소는 이유 없어 모두 기각한다.

재판장 판사 00

판사 00

판사 00

, 23 ,





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,04,19

별지 1
토지이용계획도

24 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,04,19

멸지 2
조합설립인가구역 면적 도면

, 25 ,





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,04,19

별지 3
관계 법령

1. 구 도시 및 주거환경정비법（2002. 12. 30. 법률 제6852호로 제정되어 2003. 5. 29. 법률 제 

6916호로 개정되기 전의 것）

제2조（용어의 정의）

이 법에서 사용하는 용어의 정의는 다음과 같다.

1. 정비구역이라 함은 정비사업을 계획적으로 시행하기 위하여 제4조의 규정에 의하여 지 

정,명시된 구역을 말한다.

7. 주택단지라 함은 주택 및 부대,복리시설을 건설하거나 대지로 조성되는 일단의 토지로서 

대통령령이 정하는 범위에 해당하는 일단의 토지를 말한다.

제13조（조합의 설립 및 추진위원회의 구성）

1. 시장,군수 또는 주택공사 등이 아닌 자가 정비사업을 시행하고자 하는 경우에는 토지등소유 

자로 구성된 조합을 설립하여야 한다. 다만, 제8조 제2항의 규정에 의하여 토지등소유자가 

도시환경 정비사업을 단독으로 시행하고자 하는 경우에는 그러하지 아니하다.

2. 제1항의 규정에 의한 조합을 설립하고자 하는 경우에는 토지등소유자 2분의 1 이상의 동의를 

얻어 위원장을 포함한 5인 이상의 위원으로 조합설립추진위원회（이하 추진위원회라 한다）를 

구성하여 건설교통부령이 정하는 방법 및 절차에 따라 시장,군수의 승인을 얻어야 한다.

제14조（추진위원회의 기능）

1. 추진위원회는 다음 각 호의 업무를 수행한다.

5. 그 밖에 조합설립의 추진을 위하여 필요한 업무로서 대통령령이 정하는 업무

제16조（조합의 설립인가 등）

2. 주택재건축사업의 추진위원회가 조합을 설립하고자 하는 때에는 집합건물의 소유 및 관리 

에 관한 법률 제47조 제1항 및 제2항의 규정에 불구하고 주택단지 안의 공동주택의 각 동 

（복리시설의 경우에는 주택단지 안의 복리시설 전체를 하나의 동으로 본다）별 구분소유자 

및 의결권의 각 3분의 2 이상의 동의와 주택단지 안의 전체 구분소유자 및 의결권의 각 5 
분의 4 이상의 동의를 얻어 정관 및 건설교통부령이 정하는 서류를 첨부하여 시장,군수의 

인가를 받아야 한다. 인가받은 사항을 변경하고자 하는 때에도 또한 같다. 다만, 제1항 단서 

의 규정에 의한 경미한 사항을 변경하고자 하는 때에는 조합원의 동의 없이 시장,군수에게 

신고하고 변경할 수 있다.

제41조（주택재건축사업의 범위에 관한 특례）

1. 사업시행자 또는 추진위원회는 주택건설촉진법 제33조 제1항의 규정에 의하여 사업계획승 

인을 받아 건설한 2 이상의 건축물이 있는 주택단지에 주택재건축사업을 하는 경우, 제16

, 26 ,





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,04,19

조 제2항의 규정에 의한 조합 설립의 동의요건을 충족시키기 위하여 필요한 경우에는 그 

주택단지 안의 일부 토지에 대하여 건축법 제49조의 규정에 불구하고 분할하고자 하는 토 

지면적이 동법 동조에서 정하고 있는 면적에 미달되더라도 토지분할을 청구할 수 있다.

2. 사업시행자 또는 추진위원회는 제1항의 규정에 의하여 토지분할청구를 하는 때에는 토지분 

할대상이 되는 토지 및 그 위의 건축물과 관련된 토지등소유자와 협의하여야 한다.

3. 사업시행자 또는 추진위원회는 제2항의 규정에 의한 토지분할의 협의가 성립되지 아니한 

경우에는 법원에 토지분할을 청구할 수 있다.

4. 제3항의 규정에 의하여 토지분할이 청구된 경우 시장군수는 분할되어나갈 토지 및 그 위의 

건축물이 다음 각 호의 요건을 충족하는 경우에는 토지분할이 완료되지 아니하여 제1항의 

규정에 의한 동의요건에 미달되더라도 건축위원회의 심의를 거쳐 제16조의 규정에 의한 조 

합 설립의 인가와 제28조의 규정에 의한 사업시행인가를 할 수 있다.

1. 당해 토지 및 건축물과 관련된 토지등소유자의 수가 전체의 10분의 1 이하일 것
2. 분할되어 나가는 토지 위의 건축물이 분할선상에 위치하지 아니할 것

부칙<법률 제6852호, 2002. 12. 30.>

제5조（주거환경개선지구 등에 관한 경과조치）

3. 국토의 계획 및 이용에 관한 법률에 의한 용도지구 중 대통령령이 정하는 용도지구 및 주 

택건설촉진법의 종전 규정에 의하여 재건축을 추진하고자 하는 구역으로서 국토의 계획 및 

이용에 관한 법률에 의하여 지구단위계획으로 결정된 구역은 이 법에 의한 주택재건축구역 

으로 보며, 주택건설촉진법 제20조의 규정에 의하여 수립된 아파트 지구개발기본계획과 지 

구단위계획은 본칙 제4조의 규정에 의하여 수립된 정비계획으로 본다.

제9조（추진위원회에 관한 경과조치）

이 법 시행 당시 재개발사업 또는 재건축사업의 시행을 목적으로 하는 조합을 설립하기 위하 

여 토지등소유자가 운영중인 기존의 추진위원회는 본칙 제13조 제2항의 규정에 의한 동의의 

구성요건을 갖추어 이 법 시행일（2003. 7. 1.）부터 6월 이내에 시장군수의 승인을 얻은 경우 이 

법에 의한 추진위원회로 본다.

S 구 주택건설촉진법

부칙<법률 제3075호, 1977. 12. 31.>

1. （시행일） 이 법은 공포 후 30일이 경과한 날로부터 시행한다.

2. （종전의 아파트 지구 지정에 관한 경과조치） 이 법 시행 당시 도시계획법에 의하여 지정된 

아파트 지구는 이 법의 적용에 있어서는 이 법의 시행일에 지정된 것으로 본다.

, 27 ,





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,04,19

0 구 주택건설촉진법（1981. 4. 7. 법률 제3420호로 개정되기 전의 것）

제3조（용어의 정의）

이 법에서 사용하는 용어의 정의는 다음 각 호와 같다.

6. 부대시설이라 함은 전기,도로,상하수도 기타 이에 준하는 것으로서 대통령령으로 정하는 

시설 또는 설비를 말한다.

7. 복리시설이라 함은 어린이놀이터, 시장, 의료시설, 공동목욕탕, 집회소 기타 거주자의 생활 

복리를 위하여 필요한 공동시설로서 대통령령이 정하는 것을 말한다.

8. 구 주택건설촉진법（2002. 12. 30. 법률 제6852호로 개정되고, 2003. 5. 29. 법률 제6916호 

주택법으로 전부개정되기 전의 것）

제20조（아파트 지구개발기본계획의 수립）

1. 시장（특별시장 및 광역시장을 포함한다）,군수는 국토의 계획 및 이용에 관한 법률에 의한 아 

파트 지구의 지정이 있은 때에는 대통령령이 정하는 바에 따라 아파트 지구개발에 관한 기 

본계획（이하 지구개발계획이라 한다）을 수립하여 도지사의 승인을 얻어야 한다.

2. 시장군수는 제1항의 규정에 의한 승인을 얻은 때에는 대통령령이 정하는 바에 따라 당해 

지구개발계획을 고시하고 일반에게 공람시켜야 한다.

제22조 （아파트 지구개발사업의 시행절차）

1. 아파트 지구개발사업을 토지소유자나 그들이 설립하는 조합이 시행하는 경우 토지소유자등 

의 권리의 관리처분에 대하여는 도시 및 주거환경정비법을 준용한다. 이 경우 아파트 지구 

개발사업은 정비사업으로 보며, 제20조 제2항의 규정에 의한 지구개발계획의 고시가 있은 

때에는 도시 및 주거환경정비법 제4조의 규정에 의한 정비구역의 지정고시가 있은 것으로 

본다.

2. 구 집합건물의 소유 및 관리에 관한 법률（2010. 3. 31. 법률 제10204호로 개정되기 전의 것） 

제47조（재건축의 결의）

1. 건물 건축 후 상당한 기간이 경과되어 건물이 훼손 또는 일부 멸실되거나 그 밖의 사정에 

의하여 건물의 가격에 비하여 과다한 수선,복구비나 관리비용이 소요되는 경우 또는 부근 토 

지의 이용 상황의 변화나 그 밖의 사정에 의하여 건물을 재건축하면 그에 소요되는 비용에 

비하여 현저한 효용의 증가가 있게 되는 경우 관리단집회는 그 건물을 철거하여 그 대지를 

구분소유권의 목적이 될 신건물의 대지로 이용할 것을 결의할 수 있다. 다만, 재건축의 내용 

이 단지 내의 다른 건물의 구분소유자에게 특별한 영향을 미칠 때에는 그 구분소유자의 승 

낙을 얻어야 한다.

, 28 ,





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,04,19

2. 제1항의 결의는 구분소유자 및 의결권의 각 5분의 4 이상의 다수에 의한 결의에 의한다.

3. 재건축의 결의를 할 때에는 다음의 사항을 정하여야 한다.

2. 건물의 철거 및 신건물의 건축에 소요되는 비용의 개산액
3. 제2호에 규정한 비용의 분담에 관한 사항

0 국토의 계획 및 이용에 관한 법률

부칙법률 제6655호, 2002. 2. 4.

제10조（일반적 경과조치）

이 법 시행 당시 또는 이 법 시행 후 종전의 국토이용관리법 또는 도시계획법의 규정에 의한 

결정 , 처분 , 절차 그 밖의 행위는 이 법의 규정에 의하여 행하여진 것으로 본다.

E 구 도시 및 주거환경정비법 시행령（2003. 6. 30. 대통령령 제18044호로 제정된 것）

제5조（주택단지의 범위）

법 제2조 제7호에서 대통령령이 정하는 범위에 해당하는 일단의 토지라 함은 다음 각호의 

토지를 말한다.

1. 주택건설촉진법 제33조의 규정에 의한 사업계획승인을 얻어 주택과 부대복리시설을 건설 

한 일단의 토지

2. 제1호의 규정에 의한 일단의 토지 중 도시계획시설인 도로 그 밖에 이와 유사한 시설로 

분리되어 각각 관리되고 있는 각각의 토지

3. 제1호의 규정에 의한 일단의 토지 2 이상이 공동으로 관리되고 있는 경우 그 전체 토지
4. 법 제41조의 규정에 의하여 분할된 토지 또는 분할되어 나가는 토지

제22조 （추진위원회의 업무）

법 제14조 제1항 제5호에서 대통령령이 정하는 업무라 함은 다음 각 호의 사항을 말한다.

3. 조합의 설립을 위한 창립총회의 준비
제26조（조합설립인가신청의 방법 등）

1. 법 제16조 제1항 내지 제3항의 규정에 의한 토지등소유자의 동의는 다음 각 호의 사항이 

기재된 동의서에 동의를 받는 방법에 의한다.

1. 건설되는 건축물의 설계의 개요
2. 건축물의 철거 및 신축에 소요되는 비용의 개략적인 금액
3. 제2호의 비용의 분담에 관한 사항

4. 사업완료 후의 소유권의 귀속에 관한 사항
5. 조합정관

, 29 ,





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,04,19

제28조（토지등소유자의 동의자 수 산정방법 등）

1. 법 제17조의 규정에 의하여 법 제13조 내지 제16조의 규정에 의한 토지등소유자의 동의는 

다음 각호의 기준에 의하여 산정한다.

1, 주택재개발사업 또는 도시환경정비사업의 경우에는 다음 각목의 기준에 의할 것
가. 1필지의 토지 또는 하나의 건축물이 수인의 공유에 속하는 때에는 그 수인을 대표하는 

1인을 토지등소유자로 산정할 것

나. 토지에 지상권이 설정되어 있는 경우 토지의 소유자 및 지상권자는 각각 해당 토지에 

대하여 50퍼센트의 동의권한을 가진 토지등소유자로 산정할 것

다. 1인이 다수 필지의 토지 또는 다수의 건축물을 소유하고 있는 경우에는 필자나 건축물 

의 수에 관계없이 토지등소유자를 1인으로 산정할 것
2. 주택재건축사업의 경우 소유권 또는 구분소유권이 수인의 공유에 속하는 때에는 그 수인 

을 대표하는 1인을 토지등소유자로 산정할 것

2. 제1항 각호의 기준을 적용함에 있어 추진위원회 또는 조합의 설립에 동의한 자로부터 토지 

또는 건축물을 취득한 자는 추진위원회 또는 조합의 설립에 동의한 것으로 본다.

3. 제1항 각호의 기준을 적용함에 있어 정비구역안의 토지등소유자가 추진위원회의 승인 또는 

조합설립의 인가 전에 동의를 철회하는 경우에는 이를 동의자의 수에서 제외한다. 다만, 제 

26조 제1항 각호의 사항의 변경이 없는 경우에는 조합설립의 인가를 위한 동의자의 수에서 

이를 제외하지 아니한다.

4. 법 제13조 내지 제16조의 규정에 의한 토지등소유자의 동의（동의의 철회를 포함한다）는 인 

감도장을 사용한 서면동의의 방법에 의하며, 이 경우 인감증명서를 첨부하여야 한다. 다만, 

외국인인 경우에는 동의서에 서명을 하고, 출입국관리법 제88조의 규정에 의한 외국인등록 

사실증명을 첨부하여야 한다.

부칙시개통령령 제18044호, 2003. 6. 30.>

제9조（주택재건축사업을 위한 정비구역에 관한 경과조치）

1. 법 부칙 제5조 제3항에서 대통령령이 정하는 용도지구라 함은 국토의 계획 및 이용에 관 

한 법률에 의한 아파트 지구를 말한다.

2. 구 주택건설촉진법 시행령（1979. 10. 13. 대통령령 제9&41호로 개정되기 전의 것）

제3조（부대시설） 법 제3조 제4호의 규정에 의한 기타 이에 준하는 것으로서 대통령령으로 정 

하는 시설 또는 설비라 함은 다음 각 호의 것을 말한다.

1. 통신시설

, 30 ,





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,04,19

2. 가스공급시설
3. 자동차 정류소
4. 기타 제1호 내지 제3호에 준하는 것으로서 건설부령이 정하는 시설 또는 설비
제4조（복리시설） 법 제3조 제5호의 규정에 의한 기타 거주자의 생활복리를 위하여 필요한 공 

동시설이라 함은 다음 각 호의 것을 말한다.

1. 운동장 또는 체육시설

2. 공동저수 시설
3. 오물 또는 진개의 수거시설
4. 공원 또는 녹지시설

5. 기타 제1호 내지 제4호에 준하는 것으로서 건설부령이 정하는 시설
제32조（사업계획의 승인 등）

1. 법 제33조의 규정에 의하여 사업계획의 승인을 얻고자 하는 자는 다음 각호의 서류를 건설 

부장관에게 제출하여야 한다.

2. 주택과 부대시설 및 복리시설의 배치도

0 구 도시 및 주거환경정비법 시행규칙（2（X）3. 7. 1. 건설교통부령 제363호로 제정된 것）

제7조（조합의 설립인가신청 등）

1. 정비사업의 추진위원회는 법 제16조 제1항 내지 제3항의 규정에 의하여 조합설립인가를 받 

고자 하는 때에는 별지 제3호 서식의 주택재개발사업도시환경정비사업조합설립（변경）인가 

신청서 또는 별지 제4호서식의 주택재건축정비사업조합설립（변경）인가신청서에 다음 각호의 

서류를 첨부하여 시장군수에게 제출하여야 한다.

1. 조합정관
2. 조합원 명부（조합원 자격을 증명하는 서류 첨부）

3. 토지등소유자의 조합설립동의서 및 동의사항을 증명하는 서류

4. 창립총회 회의록（총회참석자 연명부 포함）

5. 조합장 선임동의서（인감증명서 첨부）

6. 토지,건축물 또는 지상권이 수인의 공유에 속하는 경우에는 그 대표자의 선임 동의서7
7. 창립총회에서 임원,대의원을 선임한 때에는 선임된 자의 자격을 증명하는 서류

8. 주택건설예정세대수, 주택건설예정지의 지번,지목 및 등기명의자, 도시관리계획상의 용도지 

역, 대지 및 주변 현황을 기재한 사업계획서（주택재개발사업 및 주택재건축사업의 경우에 

한한다）

9. 건축계획, 건축예정지의 지번,지목 및 등기명의자, 도시관리계획상의 용도지역, 대지 및 주

, 31 ,





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,04,19

변 현황을 기재한 사업계획서（도시환경정비사업의 경우에 한한다）

10. 그 밖에 특별시,광역시 또는 도의 조례가 정하는 서류

2. 법 제16조 제1항 내지 제3항의 규정에 의하여 설립인가를 받은 조합은 동조 동항의 규정에 

의하여 변경인가를 받고자 하는 때에는 제1항의 규정에 의한 주택재개발사업도시환경정비 

사업조합설립（변경）인가신청서 또는 주택재건축정비사업조합설립（변경）인가신청서에 변경 내 

용을 증명하는 서류를 첨부하여 시장군수에게 제출하여야 한다.

0 구 서울특별시 아파트 지구개발기본계획 수립에 관한 조례（2007. 4. 17. 조례 제4508호로 

개정되기 전의 것）

제 1조 （목적）

이 조례는 주택건설촉진법시행령（이하 영이라 한다） 제23조 제2항의 규정에 의하여 서울특별 

시 아파트 지구개발기본계획（이하 지구개발계획이라 한다）의 수립에 관하여 필요한 사항을 

정함을 목적으로 한다.

제 2조 （정의）

이 조례에 사용하는 용어의 정의는 다음과 같다.

1. 근린주구라 함은 당해 주민의 주거 또는 일상생활에 필요한 도보공간 안에 설치되도록 

구획된 일단의 범위를 말한다.

2. 주구중심이라 함은 근린주구 안에 거주하는 주민이 편리하게 이용할 수 있는 장소에 부 

대시설 및 복리시설과 기타 생활편익시설을 집합적으로 설치하기 위하여 구획된 일단의 

범위를 말한다.

제13조（개발사업의 시행계획）

1. 개발사업의 시행계획은 근린주구 단위로 하여야 한다. 다만, 지구의 특수성으로 근린주구 

단위별 개발이 곤란한 경우에는 공동주택의 계획건설세대수를 300세대 이상의 규모로 나누 

어 개발사업의 시행계획을 수립할 수 있다.

2. 제1항에 따른 개발사업의 시행계획은 개발잔여지가 발생하지 않도록 하여야 한다.

3. 제1항에 따른 개발사업의 시행계획을 수립하는 경우에는 개발단위별 및 근린주구별 부대시 

설 및 복리시설의 설치계획이 포함되어야 한다. 끝.

, 32 ,


		]]>
		</cn>
	</file>
</rㅇㅇt>