<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
211103_행정사건PDF		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2018구단58816.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

법제처                                                            1                                                       국가법령정보센터

장해급여부지급처분취소 (판례, 2018구단58816)

장해급여부지급처분취소

서울행법, 2018. 9. 19., 2018구단58816
 
판시사항

광산근로자였던 갑이 양측 감각신경성 난청 및 고음역 난청 진단을 받고 근로복지공단에 위 상병이 굴진, 채탄, 착암, 발파 작업

을 하며 과도한 소음에 노출되어 발병하였다며 장해급여를 청구하였으나 근로복지공단이 갑의 상병이 소음성 난청이 아닌

노인성 난청으로 보인다는 이유로 장해급여 부지급 결정을 한 사안에서, 위 상병은 갑이 오랜 기간 광산근로자로 근무하면서

소음에 노출되어 발병하였거나 적어도 갑의 청력이 소음 때문에 자연경과 이상으로 감소되어 현재의 난청 상태에 이르게 되

었음을 충분히 인정할 수 있으므로 업무상 질병에 해당하고, 이와 달리 본 위 처분이 위법하다고 한 사례

 
 
판결요지

광산근로자였던 갑이 양측 감각신경성 난청 및 고음역 난청 진단을 받고 근로복지공단에 위 상병이 굴진, 채탄, 착암, 발파 작업

을 하며 과도한 소음에 노출되어 발병하였다며 장해급여를 청구하였으나 근로복지공단이 갑의 상병이 소음성 난청이 아닌

노인성 난청으로 보인다는 이유로 장해급여 부지급 결정을 한 사안이다. 갑이 약 7년간 광산근로자로서 굴진, 채탄, 착암,

발파 작업을 한 점, 갑이 광산근로자로 근무한 사업장의 소음 환경과 갑의 근무 기간은 구 산업재해보상보험법 시행령

(2017. 12. 26. 대통령령 제28506호로 개정되기 전의 것) 제34조 제1항, 제3항 및

별표 3이 정한 소음성 난청 발병 원인에 관한 기준(연속으로 85dB 이상의 소음에 3년 이상 노출)을 충족하는 점, 갑이 장해급여

청구 후 받은 순음청력검사 결과 소음성 난청의 특징이 나타난 점, 갑이 노인성 난청의 발생 빈도가 높은 연령인 만 73세에

이르러 위 상병으로 진단받았으나 이미 소음으로 감각신경성 난청의 재해를 입었다면, 노인성 난청의 발병이나 진행이 자연

경과보다 빨라질 수 있다고 보는 견해가 일반적이므로, 갑의 상병 진단 당시 나이만을 이유로 위 상병이 오로지 노화로 인한

것이라고 단정할 것도 아닌 점 등을 종합하면, 위 상병은 갑이 오랜 기간 광산근로자로 근무하면서 소음에 노출되어 발병하

였거나 적어도 갑의 청력이 소음 때문에 자연경과 이상으로 감소되어 현재의 난청 상태에 이르게 되었음을 충분히 인정할 수

있으므로 업무상 질병에 해당하고, 이와 달리 본 위 처분이 위법하다고 한 사례이다.

 
 
참조조문

산업재해보상보험법 제5조 제1호, 제37조 제1항, 구 산업재해보상보험법 시행령(2017. 12. 26. 대통령령 제28506호로 개정되기

전의 것) 제34조 제1항, 제3항

별표 3 제7호 (차)목

 
 
전문

원 고 원고 (소송대리인 변호사 00)

피 고 근로복지공단

변론종결2018. 9. 12.



법제처                                                            2                                                       국가법령정보센터

장해급여부지급처분취소 (판례, 2018구단58816)

주문



1. 피고가 2016. 12. 5. 원고에 대하여 한 장해급여 부지급 결정을 취소한다.

2. 소송비용은 피고가 부담한다.

청구취지 주문과 같다.

이유

 1. 처분의 경위

 가. 원고는 2016. 3. 25. 0000 (주소 생략)에 있는 ㅇ이비인후과의원(이하 ㅇ이비인후과라 한다)에서 양측 감각신경성 난

청 및 고음역 난청(이하 통틀어 이 사건 상병이라 한다) 진단을 받았다.

 나. 원고는 2016. 5. 4. 피고에게 이 사건 상병은 원고가 광산근로자로서 굴진, 채탄, 착암, 발파 작업을 하며 과도한 소음에 노

출되어 발병하였다고 주장하며 장해급여를 청구하였으나, 피고는 2016. 12. 5. 이 사건 상병은 소음성 난청이라기보다 노인성

난청으로 보인다는 이유로 장해급여 부지급 결정을 하였다(이하 이 사건 처분이라 한다).

 다.

 원고는 이에 불복하여 피고에게 심사청구를 하였으나, 2018. 1. 24. 심사청구가 기각되었다.

 

이유

 1. 처분의 경위

 가. 원고는 2016. 3. 25. 0000 (주소 생략)에 있는 ㅇ이비인후과의원(이하 ㅇ이비인후과라 한다)에서 양측 감각신경성 난

청 및 고음역 난청(이하 통틀어 이 사건 상병이라 한다) 진단을 받았다.

 나. 원고는 2016. 5. 4. 피고에게 이 사건 상병은 원고가 광산근로자로서 굴진, 채탄, 착암, 발파 작업을 하며 과도한 소음에 노

출되어 발병하였다고 주장하며 장해급여를 청구하였으나, 피고는 2016. 12. 5. 이 사건 상병은 소음성 난청이라기보다 노인성

난청으로 보인다는 이유로 장해급여 부지급 결정을 하였다(이하 이 사건 처분이라 한다).

 다.

 원고는 이에 불복하여 피고에게 심사청구를 하였으나, 2018. 1. 24. 심사청구가 기각되었다.

 


	장해급여부지급처분취소
	판시사항
	판결요지
	참조조문
	전문


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>