<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
02.행정_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2018누10970.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[




본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018-09-20

대전 고등법원

제 1 행정부

판 결

사 건 2018누10970 영업정지처분취소
원고, 항소인 주식회사 A
피고, 피 항소인 대전지방고용노동청장

제 1 심판 결 대전지방법원 2018. 4. 19. 선고 2017구단100828 판결
변 론 종 결 2018. 7. 5.
판 결 선 고 2018. 8. 16.

주 문
1. 제1심판결을 취소한다.
2. 피고가 2017. 5. 31. 원고에게 한 3개월의 업무정지처분을 취소한다.
3. 소송총비용은 피고가 부담한다.
4. 제2항 기재 처분은 이 사건 판결 확정시까지 그 효력을 정지한다.

청구취지 및 항소취지

주문과 같다.

— 1 —






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018-09-20

이 유

1. 처분의 경위

이 법원이 이 부분에 관하여 설시할 이유는, 제1심판결의, 1.제2면 제6행, 같은 면 

제7행의 각  석명농도측정 을 각  석면농도측정  으로, 2.제3면 제15행의  산업위생관리 

산업기사 를  산업위생관리기사 로, 3. 제4면 제1행의  별표 20의 2거6) 을  별표 20 행 

정처분기준 중 2.항의 거목 6) 으로 각 고치는 외에는, 제1심판결 중 1.항 부분의 이유 

기재와 같으므로, 행정소송법 제8조 제2항, 민사소송법 제420조 본문에 따라 이를 그대 

로 인용한다.

2. 이 사건 처분의 적법 여부

가. 원고의 주장 요지

이 법원이 이 부분에 관하여 설시할 이유는, 제1심판결 제5면 제5행의  처분된 점   

다음에  , 구 산업안전보건법 시행규칙(2017. 10. 17. 고용노동부령 제197호로 개정되기 

전의 것, 이하    구 산업안전보건법 시행규칙   이라 한다) 제143조의2 제2항에 의하더라도 

처분 상대방의 고의 ,   과실 여부와 그 밖의 정상을 참작하여 행정처분을 감경할 수 있는 

점      을 추가하는 외에는, 제1심판결 중 2.의 가.항 부분의 이유 기재와 같으므로, 행정소 

송법 제8조 제2항, 민사소송법 제420조 본문에 따라 이를 그대로 인용한다.

나. 관련 법령

별지 기재와 같다.

다. 판단

1) 절차위반 여부

이 법원이 이 부분에 관하여 설시할 이유는, 1.제1심판결 제5면 제11행의  살피

— 2 —






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018-09-20

건대,  다음에  산업안전보건법에서 이 사건 처분과 같이 업무정지 처분을 하는 경우에 

청문을 실시하거나 공청회를 개최하도록 별도로 규정하고 있지 않은 이상, 피고는 원 

고에게 이 사건 처분을 하기 전에 사전통지 및 의견청취 절차를 거치면 되는데（행정절 

차법 제21조 제1항, 제22조 제3항）, 를 추가하고, 2.제1심판결 제5면 제16, 17행의  보 

이는 을  보이는데다 원고로부터 2017. 4. 28. 그에 대한 의견을 제출받은 으로 고쳐 쓰 

는 외에는, 제1심판결 중 2.의 다.1）항 부분의 이유 기재와 같으므로, 행정소송법 제8조 

제2항, 민사소송법 제420조 본문에 따라 이를 그대로 인용한다.

2） 이 사건 처분사유의 존부

가） 관련 규정

（1） 건축물 등의 철거,해체작업 전 석면조사 실시 및 기괸석면조사    관련 서류 작성

건축물이나 설비를 철거,해체하려는 경우, 대통령령으로 정하는 규모 이상의 

건축물이나 설비의 소유주 등（이하    건축물 소유주 등   이라 한다）은 석면조사기관으로 

하여금 기관석면조사 즉, 해당 건축물이나 설비의, @ 석면 함유 여부, c.석면이 함유 

된 자재의 종류, 위치 및 면적, c.함유된 석면의 종류 및 함유량을 조사하도록 하여야 

하는데（산업안전보건법 제38조의2 제2항）, 석면조사기관이 기관석면조사를 실시한 때에 

는    석면조사 결과서   를 작성하여야 한다｛구 산업안전보건법（2017. 4. 18. 법률 제14788 
호로 개정되어 2017. 10. 19. 시행되기 전의 것, 이하    구 산업안전보건법,이라 한다） 

제38조의2 제2, 6항, 구 산업안전보건법 시행규칙 제80조의4 제3항, 구 석면조사 및 

안전성 평가 등에 관한 고시（2018. 6. 26. 고용노동부고시 제2018-51 호로 개정되기 전 

의 것, 이하    이 사건 고시   라 한다） 제8조｝. 석면조사기관이 석면조사 결과서와 같은 

기관석면조사 관련 서류를 거짓으로 작성한 경우, 석면조사기관은 업무정지처분 또는 

— 3 —






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018-09-20

지정취소처분을 받을 수 있다｛구 산업안전보건법 제63조의2 제2항, 산업안전보건법 제 15조의2 제1항 제5호, 제38조의2 제7항, 구 산업안전보건법 시행령（2017. 10. 17. 대통 

령령 제28368호로 개정되기 전의 것, 이하    구 산업안전보건법 시행령   이라 한다） 제30 
조의6 제2호, 구 산업안전보건법 시행규칙 제143조의2 제1항, [별표 20] 행정처분기준 

중 2.항의 거목 6）｝.
（2） 석면 해체,제거작업 후 공기 중 석면농도의 측정 및 관련 서류의 작성

기관석면조사 대상으로서 대통령령으로 정하는 함유량과 면적 이상의 석면 

이 함유되어 있는 경우 건축물 소유주 등은 석면해체,제거업자로 하여금 그 석면을 해 

체,제거하도록 하여야 하고（산업안전보건법 제38조의4 제1항）, 석면해체,제거업자는 석 

면해체,제거작업이 완료된 후 석면조사기관에 소속된 산업위생관리산업기사 또는 대기 

환경산업기사 이상의 자격을 가진 자나 지정측정기 관에 소속된 산업위생관리산업기사 

이상의 자격을 가진 자로 하여금    공기 중 석면농도   를 측정하게 하여야 한다（산업안전 

보건법 제38조의5 제1, 2항, 구 산업안전보건법 시행규칙 제80조의 10）. 석면농도를 측 

정하게 되면 석면농도를 측정한 석면조사기관 또는 지정측정기관은    석면농도측정 결 

과표   를 작성하여야 하고, 석면해체,제거업자는 석면농도측정 결과보고서에 석면농도측 

정 결과표를 첨부하여 석면농도기준의 준수 여부에 대한 증명자료로 관할 지방노동관 

서의 장에게 제출하여야 한다（산업안전보건법 제38조의5 제2항, 구 산업안전보건법 시 

행규칙 제80조의11 제2항, 제80조의12, 이 사건 고시 제12조）.

나） 이 사건 처분의 근거 규정 여부

（1） 앞서 본 증거들 및 변론 전체의 취지를 종합하면, 석면조사기관인 원고는 

석면해체,제거업자인 도구건설（주）로부터 의뢰를 받아 기관석면조사 대상인 C공장에
- 4 —






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018-09-20

관하여 실시한 공기 중 석면농도측정 결과를 이 사건 결과표에 적으면서 실제 측정을 

하지 않은 F를 측정자로 허위 기재한 사실을 인정할 수 있는데, 이 사건 결과표를 피 

고가 주장하는 것처럼    기관석면조사 관련 서류,로 보아 기관석면조사 관련 서류를 거 

짓으로 작성한 경우의 처분기준을 근거로 이 사건 처분을 할 수 있는지가 문제되는바, 

이에 관하여 살펴본다.

(2) 우선 앞서 본 것처럼, 1.   석면조사 결과서   는 구 산업안전보건법 시행령 제 30조의6 제2호에 규정된    산업안전보건법 제38조의2 제2항의 기관석면조사 관련 서류    

(이하    기관석면조사 간련 서류   라 한다)에 해당하는데, 석면조사기관이 건축물 등의 철 

거,해체작업 전 해당 건축물 등의 석면 함유 여부, 석면이 함유된 자재의 종류, 위치 및 

면적, 함유된 석면의 종류 및 함유량 등을 조사한 후 작성하는 것으로, 이는 건축물 등 

의 철거,해체작업 전에 정확한 석면조사를 통하여 작업 중에 발생할 수 있는 석면피해 

를 예방하는데 그 취지가 있는데 반하여, 2.   석면농도측정 결과표,는 석면조사기관 외 

에도 지정측정기관이 석면 해체,체거작업 후 공기 중 석면농도를 조사한 후 작성하는 

것으로, 이는 석면 해체,체거작업 후 이루어지는 건축물 철거,해체 작업 중에 근로자들 

이 석면에 일정 기준 이상 노출되는 것을 방지하기 위한 취지인바,    석면조사 결과서   와 

   석면농도측정 결과표   는 그 근거 법령 및 취지, 작성 주체, 작성 시점, 기재 내용 등에 

서 분명하게 구별된다.

역시 앞서 본 것처럼, 석면조사기관이 석면조사 결과서와 같은 기관석면조 

사 관련 서류를 거짓으로 작성한 경우, 석면조사기관은 업무정지처분 또는 지정취소처 

분을 받을 수 있는 반면, 구 산업안전보건법, 산업안전보건법 시행령 및 구 산업안전보 

건법 시행규칙의 관련 규정을 모두 살펴보더라도, 이 사건과 같이 석면조사기관이 석 

— 5 —






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018-09-20

면농도측정 결과표를 거짓으로 작성 한 경우에 대하여 업무정지처분 등을 할 수 있도록 

하는 명시적인 근거규정은 없는 것으로 보인다.

(3) 이와 관련하여 피고는, 1.구 산업안전보건법 시행규칙 제143조의2 [별표 20] 행정처분기준 중 1.항의 사목에는    개별기준에 열거되어 있지 않은 위반사항에 대해 

서는 개별기준에 열거된 유사한 위법사항의 처분기준에 준하여 처분해야 한다   고 규정 

되어 있는 점, 2.공기 중 석면농도의 측정도 기관석면조사 대상인 건축물이나 설비를 

대상으로 하는데다 , 석면조사기관에 소속된 산업위생관리산업기사 또는 대기환경산업 

기사 이상의 자격을 가진 사람에 의하여 측정하도록 되어 있는 점 등을 근거로, 석면 

농도측정 결과표 또한 기관석면조사 관련 서류로 보아 이 사건과 같이 석면조사기관이 

석면농도측정 결과표를 거짓으로 작성한 경우에 있어서도 위 개별기준에 열거되어 있 

는 기관석면조사 관련 서류를 거짓으로 작성한 경우의 처분기준에 따라 처분할 수 있 

는바, 이 사건 처분사유가 존재한다고 주장한다.

그러나, 앞서 본 사실에 변론 전체의 취지를 더하여 인정되는 다음과 같은 

사정들에 비추어 보면, 이 사건 결과표를 기관석면조사 관련 서류로 볼 수 없으므로 

석면조사기관인 원고丁｝ 이 사건 결과표를 거짓으로 작성한 경우를 기관석면조사 관련 

서류를 거짓으로 작성한 경우와 같다고 볼 수 없는데다 이 사건에 관하여 구 산업안전 

보건법 시행규칙 제143조의2 [별표 20] 행정처분기준 중 1.항의 사목의 규정을 적용하 

는 것도 타당하지 않으므로, 위 개별기준에 열거되어 있는 기관석면조사 관련 서류를 

거짓으로 작성한 경우의 처분기준에 의하여 처분할 수는 없다고 판단된다. 피고의 이 

부분 주장은 이유 없다.

1.앞서 본 것처럼    석면농도측정 결과표   는    석면조사 결과서   와 그 근거 법 

— 6 —






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018-09-20

령 및 취지, 작성 주체, 작성 시점, 기재 내용 등에서 분명한 차이가 인정되는바, 단지 

   석면농도측정 결과표   의 작성을 위한 공기 중 석면농도의 측정이 피고가 주장하는 것 

처럼 기관석면조사 대상인 건축물 등을 대상으로 하는데다, 석면조사기관에 소속된 산 

업위생관리산업기사 또는 대기환경산업기사 이상의 자격을 가진 사람에 의하여 이루어 

지도록 되어 있다는 사정만으로는 이 사건 결과표를 기관석면조사 관련 서류에 해당한 

다고 보기는 어렵다.

2.구 산업안전보건법 시행규칙 제143조의2 [별표 20] 행정처분기준 중 1. 
항 사목의    개별기준에 열거되어 있지 않은 위반사항에 대해서는 개별기준에 열거된 유 

사한 위법사항의 처분기준에 준하여 처분해야 한다   는 규정이 제재적 행정처분의 일반 

적인 근거규정으로 삼을 수 있는 것인지 자체가 의문인데다, 설령 위 규정이 제재적 

행정처분의 근거규정으로 유효하다고 보더라도 이는 해당 시행령 규정 내용이 추상적 

이거나 그 구체적 위임에 따라 해당 시행규칙에서 그에 관한 규정을 두고 있는 경우에 

위 시행규칙에서 미처 규정하고 있지 않은 내용에 비로소 적용될 수는 있다고 할 것이 

다. 그러나 이와 달리 해당 시행령 규정이 상세한 내용을 담고 있으면서 해당 시행규 

칙에 대하여도 개별적인 사항에 한정하여 구체적으로 위임이 이루어지고 있어 해당 시 

행규칙이 이를 보다 구체화하는 정도의 내용만을 규정하고 있는 경우에는, 위 규정을 

제재적 행정처분의 근거로 삼을 수는 없다고 할 것이다.

3. 이 사건의 경우도, 구 산업안전보건법 시행령 제30조의6을 살펴보면, @ 

위 규정이 신설된 2009. 7. 30.에는    정당한 사유 없이 석면조사 업무를 거부한 경우    

（제1호）,    법 제38조의2 제1항 각 호의 석면조사 관련 서류를 거짓으로 작성한 경우,（제 2호）,    법 제38조의2 제2항에 따라 노동부령으로 정하는 조사 방법과 그 밖에 필요한
- 1 -






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018-09-20

사항을 위반한 경우,（제3호）,    법 제38조의2 제4항에 따라 노동부장관이 실시하는 석면 

조사기관의 석면조사 능력 평가를 받지 아니하거나 부적합 판정을 받은 경우,（제4호）, 

   제30조의4에 따른 인력기준에 해당하지 않은 사람으로 하여금 석면조사 업무를 수행 

하게 한 경우   （제5호）,    관계 공무원의 지도,감독 업무를 거부,방해,기피한 경우   （제6호） 

와 같이 세부적인 내용을 석면조사기관의 지정취소 또는 업무정지 사유로 정하면서 시 

행규칙에 대하여 개별적이고 구체적인 내용에 한정하여 위임을 하고 있었다. 더욱이 

산업안전보건법 시행령은 2012. 1. 26. 석면조사기관의 지정취소 또는 업무정지 사유에 

   법 제38조의5 제2항에 따른 자격을 갖추지 아니한 자로 하여금 석면농도를 측정하게 

한 경우   와    법 제38조의5 제2항에 따른 석면농도 측정 방법을 위반한 경우   를 추가하 

면서도, 여전히    석면농도측정 결과표를 거짓으로 작성한 경우   에 관한 규정은 두고 있 

지 않고 있는바, 이러한 규정 내용과 연혁에 비추어 같은 법 시행령이 시행규칙에서 

새로운 석면조사기관의 지정취소 또는 업무정지 사유를 창설적으로 규정할 수 있도록 

위임하였다고 볼 수도 없다. 이러한 점에서 보더라도, 위 [별표 20] 행정처분기준 중 1. 
항 사목의 규정을 제재적 행정처분의 근거로 삼을 수 없음은 분명하다.

④ 나아가 석면농도의 측정은 원고와 같은 석면조사기관뿐만 아니라    지정 

측정기관,에 소속된 산업위생관리산업기사 이상의 자격을 가진 사람에 의하여도 할 수 

있는데, 지정측정기관은 작업환경측정 및 그에 따른 시료의 분석을 하는 기관으로 석 

면조사기관이 하는 기관석면조사는 할 수 없는바, 지정측정기관이 기관석면조사 대상 

인 건축물에 관하여 석면해체,제거업자로부터 공기 중 석면농도 측정을 의뢰받아 작성 

한 석면농도측정 결과표는 기관석면조사 관련 서류로 해석할 수 없다. 따라서 피고 주 

장에 따르자면, 석면조사기관이 석면농도측정 결과표를 거짓으로 작성한 경우에는 기 

— 8 —






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018-09-20

관석면조사 관련 서류를 거짓으로 작성한 경우로 보아 업무정지처분을 받게 되는 반 

면, 지정측정기관이 석면농도측정 결과표를 거짓으로 작성한 경우에는 기관석면조사 

관련 서 류를 거 짓으로 작성 한 경 우에 해 당하지 않아 업무정 지처 분을 받지 않게 되 는 

부당한 결과에 이르게 될 수 있다.

5.석 면해 체,제거 작업을 하는 근로자뿐만 아니 라 국민의 건강상 안전이 라는 

중요한 공익을 위해 석면농도측정 결과의 객관성ㅁ신뢰성을 확보할 필요가 있는 점에서, 

이 사건과 같이    석면농도측정 결과표가 거짓으로 작성된 경우   를 석면조사기관의 지정 

취소 또는 업무정지 사유에 해당하지 않는다고 볼 경우 규제의 공백이 있다고 할 수도 

있다. 그러나 이러한 규제의 공백은 법령의 개정으로 해결해야 할 문제이지 제재적 행 

정처분의 상대방인 원고에게 불리한 방향으로 관련 규정을 확장해석하거나 유추해석하 

는 것은 허용될 수 없다.

다） 소결

따라서, 원고가 이 사건 결과표에 실제 측정을 하지 않은 F를 측정자로 기재 

하였다고 하더라도 이 사건 결과표를 기관석면조사 관련 서류로 볼 수 없는 이상, 원 

고가 기관석면조사 관련 서류를 거짓으로 작성하였음을 전제로 하는 이 사건 처분사유 

를 인정할 수 없다. 이 사건 처분은 더 나아가 처분사유의 부존재에 관한 나머지 원고 

의 주장 및 피고의 재량권 일탈,남용 여부에 관하여 살필 필요없이 위법하므로 취소되 

어야 한다.

3. 결론
그렇다면, 원고의 청구는 이유 있어 이를 인용하여야 하는바, 제1심판결은 이와 결론 

을 달리하여 부당하므로, 원고의 항소를 받아들여 제1심판결을 취소하고 이 사건 처분 

— 9 —






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018-09-20

을 취소하기로 한다. 한편, 이 사건 기록에 나타난 자료에 의하면, 이 사건 처분의 효 

력으로 말미암아 원고에게 생길 회복하기 어려운 손해를 예방하기 위한 긴급한 필요가 

있다고 인정되고, 달리 그 효력의 정지로 인하여 공공복리에 중대한 영향을 미칠 우려 

가 있는 때에 해당한다고 인정할 만한 사정도 보이지 아니하므로, 직권으로 이 사건 

판결 확정시까지 이 사건 처분의 효력을 정지한다.

재판장 판사 00

판사 00

판사 00

- 10  






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018-09-20

［별지］

관련 법령

ㅁ 산업안전보건법

제15조의2（지정의 취소 등）

1.고용노동부장관은 안전관리전문기관이 다음 각 호의 어느 하나에 해당할 때에는 그 지정을 

취소하거나 6개월 이내의 기간을 정하여 그 업무의 정지를 명할 수 있다. 다만, 제1호 또 

는 제2호에 해당할 때에는 그 지정을 취소하여야 한다.5. 그 밖에 대통령령으로 정하는 사유에 해당하는 경우
제 38조의2（석면조사）

1.건축물이나 설비를 철거하거나 해체하려는 경우에 해당 건축물이나 설비의 소유주 또는 임 

차인 등（이하  건축물이나 설비의 소유주등 이라 한다）은 다음 각 호의 사항을 고용노동부 

령으로 정하는 바에 따라 조사（이하  일반석면조사 라 한다）한 후 그 결과를 기록.보존하여 

야 한다.1. 해당 건축물이나 설비에 석면이 함유되어 있는지 여부2. 해당 건축물이나 설비 중 석면이 함유된 자재의 종류, 위치 및 면적

2.제1항에 따른 건축물이나 설비 중 대통령령으로 정하는 규모 이상의 건축물이나 설비의 소 

유주등은 고용노동부장관이 지정하는 기관（이하  석면조사기관 이라 한다）으로 하여금 제1 
항 각 호의 사항과 해당 건축물이나 설비에 함유된 석면의 종류 및 함유량을 조사（이하   

기관석면조사 라 한다）하도록 한 후 그 결과를 기록ㅁ보존하여야 한다. 다만, 석면함유 여부 

가 명백한 경우 등 대통령령으로 정하는 사유에 해당하여 고용노동부령으로 정하는 절차에 

따라 확인을 받은 경우에는 기관석면조사를 생략할 수 있다.

7.석면조사기관에 관하여는 제15조의2를 준용한다. 0| 경우  안전관리전문기관 은  석면조사 

기관  으로 본다.

제38조의4（석면해체제거업자를 통한 석면의 해체제거）

1.기관석면조사 대상으로서 대통령령으로 정하는 함유량과 면적 이상의 석면이 함유되어 있

- 11 -






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018-09-20

는 경우 건축물이나 설비의 소유주등은 고용노동부장관에게 등록한 자（이하  석면해체,제거 

업자 라 한다）로 하여금 그 석면을 해체제거하도록 하여야 한다. 다만, 건축물이나 설비의 

소유주등이 인력,장비 등에서 석면해체제거업자와 동등한 능력을 갖추고 있는 경우 등 대 

통령령으로 정하는 사유에 해당할 경우에는 스스로 석 면을 해체제거할 수 있다.

5.제1항에 따른 등록 요건 및 절차는 대통령령으로 정하고, 제3항에 따른 신고 절차, 제4항에 

따른 평가 기준방법 및 공표 방법 등은 고용노동부령으로 정한다.

6.석면해체제거업자에 관하여는 제15조의2를 준용한다.

제38조의5（석면농도기준의 준수）

1.석면해체제거업자는 제38조의4 제1항에 따른 석면해체제거작업이 완료된 후 해당 작업장의 

공기 중 석면농도가 고용노동부령으로 정하는 기준（이하  석면농도기준 이라 한다） 이하가 

되도록 하고, 그 증명자료를 고용노동부장관에게 제출하여야 한다.

2.제1항에 따른 공기 중 석면농도를 측정할 수 있는 자의 자격 및 측정 방법에 관한 사항은 

고용노동부령으로 정한다.

제63조의2（청문 및 처분기준）

2.제15조의2 제1항（제16조 제3항, 제16조의3 제3항, 제30조의2 제3항, 제32조의3, 제34조의5 
제4항, 제36조 제10항, 제36조의2 제7항, 제38조의2 제7항, 제38조의4 제6항, 제42조 제10 
항, 제43조 제11항, 제47조 제4항 및 제49조 제4항에 따라 준용되는 경우를 포함한다）, 제 28조 제4항, 제34조의3 제1항, 제35조의3 제1항, 제36조의2제4항, 제36조의3 제3항, 제37 
조 제3항, 제38조 제5항 및 제52조의15에 따른 취소, 정지, 사용 금지 또는 개선명령의 기 

준은 고용노동부령으로 정한다.

ㅁ 구 산업안전보건법（2017. 4. 18. 법률 제14788호로 개정되어 2017. 10. 19. 시행되기 전의 것） 

제 38조의2（석면조사）

6.석면조사기관의 지정 요건 및 절차는 대통령령으로 정하고, 기관석면조사 방법과 그 밖에 

필요한 사항은 고용노동부령으로 정한다.

ㅁ 구 산업안전보건법 시행령（2017. 10. 17. 대통령령 제28368로 개정되기 전의 것）

- 12 -






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018-09-20

제30조의6（석면조사기관의 지정 취소 등의 사유）

법 제38조의2 제7항에 따라 준용되는 법 제15조의2 제1항 제5호에서  대통령령으로 정하는 

사유에 해당하는 경우 란 다음 각 호의 어느 하나에 해당하는 경우를 말한다.2. 법 제38조의2 제2항의 기관석면조사 관련 서류를 거짓으로 작성한 경우

ㅁ 구 산업안전보건법 시행규칙（2017. 10. 17. 고용노동부령 제197호로 개정되기 전의 것）

제80조의4（석면조사방법 등）

3. 제1항에 따른 조사방법 및 제2항에 따른 판정의 구체적인 사항, 크기별 시료채취 수, 석면 

조사 결과서 작성, 그 밖에 필요한 사항은 고용노동부장관이 정하여 고시한다.

제80조의10（석면농도를 측정할 수 있는 자의 자격）

법 제38조의5 제2항에 따른  공기 중 석면농도를 측정할 수 있는 자 는 다음 각 호의 어느 

하나에 해당하는 자격을 가진 사람으로 한다.1. 법 제38조의2 제2항에 따른 석면조사기관에 소속된 산업위생관리산업기사 또는 대기환경 

산업기사 이상의 자격을 가진 사람2. 법 제42조 제4항에 따른 지정측정기관에 소속된 산업위생관리산업기사 이상의 자격을 가 

진 사람

제80조의11（석면농도의 측정방법）

2.제1항에 따른 측정방법의 구체적인 사항, 그 밖의 시료채취 수, 분석방법 등에 관하여 필요 

한 사항은 고용노동부장관이 정하여 고시한다.

제80조의12（석면농도측정 결과의 제출）

석면해체.제거업자는 법 제38조의5 제1항에 따라 석면해체제거작업이 완료된 후에는 별지 제 17호의9 서식의 석면농도측정 결과보고서에 해당 기관이 작성한 별지 제17호의10 서식의 석 

면농도측정 결과표를 첨부하여 지체 없이 석면농도기준의 준수 여부에 대한 증명자료로 관할 

지방고용노동관서의 장에게 제출（전자문서를 통한 제출을 포함한다）하여야 한다.

제143조의2（지정취소,업무정지 등의 기준）

- 13 -






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018-09-20

1.법 제63조의2 제2항에 따른 지정 등의 취소 또는 업무 등의 정지기준은 별표 20과 같다.

2.고용노동부장관 또는 지방고용노동관서의 장은 제1항의 기준에 따라 행정처분을 할 때에는 

처분의 상대방의 고의과실 여부와 그 밖의 정상을 참작하여 행정처분을 감경하거나 가중할 

수 있다.

[별표 20] （2017. 10. 17. 개정 전 별표 20）

행정처분 기준

1. 일반기준

바. 위반의 정도가 경미하고 단기간에 위반을 시정할 수 있다고 인정되는 경우에는 1차 위반 

의 경우에 한정하여 개별기준의 업무정지를 갈음하여 시정조치를 명할 수 있다.

사. 개별기준에 열거되어 있지 않은 위반사항에 대해서는 개별기준에 열거된 유사한 위법사 

항의 처분기준에 준하여 처분해야 한다.

2. 개별기준

거.6)
위반 사항 행정처분 기준

거 석면조사기관（법 제38조의2 제7항 관련6） 법 제38조의2 제2항의 기관석면조사 

관련 서류를 거짓으로 작성한 경우

1차 위반 2차 위반 3차 위반
업무정지3 개월 업무정지 6개월 지정취소

ㅁ 구 석면조사 및 안전성 평가 등에 관한 고시（2018. 6. 26. 고용노동부고시 제2018-51 호로 

개정되기 전의 것）

제1조（목적） 이 고시는 산업안전보건법  제38조의2, 제38조의4 및 제38조의5, 같은 법 시행규 

칙 제80조의4, 제80조의8 및 제80조의11에 따른 건축물이나 설비의 기관석면조사 및 공기 중 

석면농도 측정, 석면분석에 관한 정도관리, 석면해체제거작업의 안전성 평가 등에 관하여 필요 

한 사항을 규정함을 목적으로 한다.

제8조（석면조사 결과서 작성） 법 제38조의2 제2항 및 시행규칙 제80조의4 제3항에 따라 석면 

조사를 실시한 때에는 별지 제1호 서식의 석면조사 결과서를 작성하여야 한다.

제12조（석면농도측정결과표 작성） 법 제38조의5 제2항에 따라 공기 중 석면농도를 측정한 때
_ 14 —






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018-09-20

에는 규칙 별지 제17호의10 서식의 석면농도측정결과표를 작성하여야 한다. 끝.

15 —


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>