<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<categㅇry>
		<![CDATA[
02.행정_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2018구합224.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람•출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018-10-23

전 주 지 방 법 원

제 1 행 정 부

판 결

사 건 2018구합224 국외여행기간 연장허가신청 불허가처분 취소

원 고 A

피 고 전북지방병무청장

변 론 종 결 2018. 5. 30.

판 결 선 고 2018. 6. 20.

주 문

1. 원고의 청구를 기각한다.

2. 소송비용은 원고가 부담한다.

청구취지

피고가 2018. 1. 12. 원고에 대하여 한 국외여행기간 연장허가신청 불허가처분을 취소 

한다.

이 유

1. 처분의 경위

— 1 —



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람•출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018-10-23

가. 원고의 지위

원고는 B일자 대한민국 국적을 가진 부모 사이에서 출생하였고, 징병검사에서 2 

급 현역병 입영대상자로 병역처분을 받았다. 이후 원고는 병역법 제60조 제2항 제1호 

에 따라 외국의 학교（헝가리 C대학교 의과대학）에 재학 중이라는 사유로 28세인 2017. 

12. 31.까지 입영이 연기되었다.

나. 원고에 대한 국외여행 허가 및 국외여행기간 연장허가

1） 원고는 피고로부터 병역법 제70조 제1항 제1호에 따라 단기국외여행,을 사유로 

2016. 8. 10.부터 2016. 12. 1.까지 국외여행허가를 받은 후 2016. 8. 24. 출국하였다.

2） 원고는 2016. 11. 16.경 헝가리 주재 대한민국 대사관을 통해 피고에게 유학을 

사유로 국외여행기간 연장허가신청을 하였고, 피고는 2016. 12. 4. 원고에 대하여 병역 

법 제70조 제3항, 병역법 시행령 제147조 제2항, 제124조 제1항 제3호에 따라 허가기 

간을 2016. 12. 2.부터 2017. 12. 31.까지로 하여 국외여행기간 연장허가를 하였다.

다. 원고에 대한 국외여행기간 연장불허가

1） 원고는 2017. 12. 11.경 헝가리 주재 대한민국 대사관을 통해 피고에게 이미 2 

학년 등록금을 납부하였고 기초과목인 해부학을 수강할 때까지 연장을 원한다며 유 

학을 사유로 2017. 12. 31.부터 2018. 12. 31.까지 국외여행기간 연장허가신청을 하였 

다.

2） 피고는 2017. 12. 12. 원고에 대하여 병역법 제70조 제4항, 병역법 시행령 제14 

1조, 구 병역의무자 국외여행 업무처리 규정（법무청훈령 제1426호, 이하 이 사건 국외 

여행 규정이라 한다） 제13조 제4항, 제5조 제1항 별표 1 제2호에 따라 6년제 과정（의 

과대학）의 경우 국외여행기간 연장허가가 가능한 연령은 27세까지이고, 외국의 학교에 

— 2 —


본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람•출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018-10-23

재학 중인 경우 28세까지 허가할 수 있는데, 원고는 2018년 29세로 국외여행기간 연장 

허가가 가능한 연령을 초과하였다는 이유로 국외여행기간 연장허가신청을 불허하였다.

3） 원고는 2017. 12. 29.경 피고에게 국외여행기간 연장허가신청（이하 이 사건 연 

장허가신청이라 한다）을 하였고, 원고의 부 D, 모 E은 피고에게 아래와 같은 사유를 

기재한 탄원서를 제출하였다.

ㅇ 원고는 현재 헝가리 C대학교 의과대학 2학년 1학기에 재학 중으로 해부학, 

생리학, 생화학 등 기초과정을 수강 중인데, 외국학교의 학과과정 특성상 9월에 1학기 

가 시작하여 다음해 7월에 2학기가 종료한다. 원고는 특히 해부학을 2018년 7월 내에 

수료하고자 하는데 학기 중에 입대를 하게 되면 기초과정을 마치지 못한 채 복학을 하 

여야 하고, 이미 2학년 2학기까지의 수업료 및 숙소비용을 납부한 상태여서 시간적 , 

경제적 손실이 크다.

ㅇ 원고는 의과대학의 특성상 계속되는 시험과 이에 대한 공부, 그리고 위 국외 

여행기간 허가만료 임박 등의 이유로 심한 정신적 스트레스를 호소하고 있고, 이로 인 

해 신체적인 기능이 약화되어 심한 긴장 상태일 경우 성장기 때 있던 기존 질환인 호 

흡기 천식 증상도 나타나고 있다.

4） 피고는 2018. 1. 12. 원고에 대하여 질병의 경우 해당 질병으로 인하여 항공기 

등 탑승이 불가하거나 국내에서 치료가 불가능한 질병에 한하여 허가하고 있는바, 원 

고가 주장하는 사유는 기타 부득이한 사유（질병 등）에 해당한다고 보기 어렵다는 이유 

로 이 사건 연장허가신청을 불허가하고, 원고에게 이를 통지하였다（이하 이 사건 처분 

이라 한다）.

인정근거 다툼 없는 사실, 갑 제1호증, 갑 제2호증의 1, 을 제1 내지 7호증의 각 기

— 3 —



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람•출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018-10-23

재, 변론 전체의 취지

2. 이 사건 처분의 적법 여부

가. 원고의 주장

이 사건 처분은 비례원칙, 평등원칙을 위반하는 등 재량권을 일탈 , 남용한 위법 

이 있다.

1 비례원칙 위반

원고는 이 사건 연장허가신청 사유에 밝힌 바와 같이 학업을 위하여 단 6개 

월만 국외체류를 연장해달라는 것이고, 병역법은 병역의무의 면제 연령을 38세로 규정 

하고 있으므로 원고가 국외여행기간 허가만료일보다 6개월 후인 2018년 8월에 귀국하 

여 28세에 입대하더라도 대한민국 군대 유지가 어렵거나 현 병력자원의 부족 또는 군 

전력에 차질의 발생이 예상되지 않아 병역의무 이행에 아무런 지장이 없다. 반면 원고 

가 즉시 귀국하여 병역의무를 마친 후 복학한다면 기초과목을 재수강하여야 하므로 국 

외체류기간이 1년 이상 늘어나 시간적 , 경제적 불이익이 커 이 사건 처분으로 달성하 

고자 하는 공익보다 그로 인하여 침해되는 사익이 커서 비례원칙에 반한다.

2 평등원칙 위반

대한민국의 신체 건강한 남자라면 모두 평등하게 군에 입대해야 하는데, 병 

역법 제33조의7, 병역법 시행령 제68조의11에 따라 국가대표 선수들에게는 병역특례 

및 군입대를 연기해주는 혜택을 주고 있는 반면 원고는 외국학교의 교육과정상 어쩔 

수 없이 단 6개월만 병역을 연기해주면 학기를 마치고 반드시 입대하겠다는 의사를 

밝히고 있음에도 이를 거부하는 것은 합리적 이유 없이 차별하는 것으로 평등원칙에 

반한다.

- 4 —



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람•출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018-10-23

나. 관계 법령

별지 기재와 같다.

다. 판단

1) 국외여행기간 연장허가의 성격

병역법 제70조 제3항은 국외여행의 허가를 받은 사람이 허가기간에 귀국하기 

어려운 경우에는 기간만료 15일 전까지 병무청장의 기간연장허가를 받아야 한다.고 

규정하고 있고, 제4항은 제3항에 따른 국외여행기간 연장허가의 범위 및 절차에 관하 

여는 대통령령으로 정한다.고 규정하고 있다. 이에 따라 병역법 시행령 제147조 제1항 

본문은 국외여행기간 연장허가의 절차에 관하여 병역법 제70조 제3항에 따라 국외여 

행기간 연장허가를 받으려는 사람은 병무청장이 정하는 체재목적을 증명하는 서류와 

국외여행기간 연장허가 신청서를 병무청장에게 제출하여야 한다.고 규정하고 있고, 제 

2항 본문은 국외여행기간 연장허가의 범위에 관하여 병무청장은 제1항에 따른 국외여 

행기간 연장허가 신청서를 받은 경우 국외체재 목적을 고려하여 병역의무부과에 지장 

이 없다고 인정되는 범위에서 허가할 수 있다.고 규정하고 있다.

위 관계 법령을 종합하면, 국외여행의 허가를 받아 국외에 체류하고 있는 사람 

이 국외여행기간 연장허가신청을 하는 경우 병무청장은 국외체재 목적을 고려하여 병 

역의무부과에 지장이 없다고 인정되는 범위에서 허가할 수 있다고 규정하고 있을 뿐이 

어서(병역법 시행령 제146조 제1항은 병역법 제70조 제1항 또는 제3항에 따른 국외여 

행허가1를 하는 경우 허가 범위에 해당하는 사유를 나열하고 있으나, 병역법 제70조 제 

1항에 따른 국외여행의 허가신청을 하는 경우 병무청장은 병역법 시행령 제146조 제1 

항에 따라 국외여행을 허가할 수 있고, 병역법 제70조 제3항에 따른 국외여행기간 연 

— 5 —



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람•출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018-10-23

장허가신청을 하는 경우 병무청장은 병역법 시행령 제147조에 따라 국외여행기간 연장 

을 허가할 수 있다）, 병무청장은 국외체재 목적 등 제반 사정을 고려하여 병역의무부과 

에 지장이 없는지 여부를 판단하여야 하고, 이러한 판단 과정에서 공익적 요소를 함께 

고려할 수 밖에 없으므로 결국 행정청의 재량판단의 여지가 있게 된다. 따라서 국외여 

행기간 연장허가는 그 규정형식 등에 비추어 볼 때 행정청에 재량권이 부여되어 있는 

재량행위에 속한다.

그리고 재량행위에 대한 사법심사의 경우에는, 행정청의 재량에 기한 공익판단 

의 여지를 감안하여 법원은 독자의 결론을 도출함이 없이 당해 행위에 재량권의 일 

탈 , 남용이 있는지 여부만을 심사하게 되고, 이러한 재량권의 일탈 , 남용 여부에 관한 

심사는 사실오인, 비례 , 평등의 원칙 위반 등을 그 판단 대상으로 한다. 한편 이러한 

재량권 일탈 , 남용에 관하여는 행정행위의 효력을 다투는 사람이 주장 , 증명책임을 부 

담한다（대법원 2017. 10. 12. 선고 2017두48956 판결 등 참조）.

2） 재량권 일탈 , 남용 여부

앞서 든 증거 및 변론 전체의 취지에 의하여 알 수 있는 다음과 같은 사정을 

종합하여 보면, 원고가 주장하는 바와 같은 사정을 고려하더라도 이 사건 처분에 의하 

여 피고가 달성하려는 공익이 이 사건 처분으로 인하여 원고00가 입게 되는 불이익보다 

적다고 할 수 없고, 이 사건 처분이 평등의 원칙에 반하는 것이라고 단정하기도 어려 

우므로, 이 사건 처분이 재량권을 일탈 , 남용하여 위법하다는 원고의 주장은 이유 없 

다.

1 병역법 시행령 제147조 제2항에 따라 국외여행기간 연장허가의 기준에 관 

하여 정하고 있는 이 사건 국외여행 규정은 제13조 제4항, 제5조 제1항 별표 1에서 

— 6 —



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람•출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018-10-23

국외여행기간 연장허가사유를 나열하면서 제11호에서 제1호 내지 제10호 이외의 사유 

로 한 국외여행기간 연장신청에 대하여 그 밖에 부득이한 사유가 있는 사람으로서 지 

방병무청장이 병역의무부과에 지장이 없다고 인정한 사람은 1년의 범위 내에서 국외 

여행기간 연장허가를 할 수 있도록 규정하고 있다.

위와 같은 이 사건 국외여행 규정은 그 형식 및 내용에 비추어 재량권 행사의 

기준으로 마련된 행정청 내부의 사무처리준칙 즉 재량준칙이라 할 것이고, 병역법 시 

행령 제147조 제2항에 의한 국외여행기간 연장허가 시 그에 필요한 기준을 정하는 것 

은 행정청의 재량에 속하므로 그 기준이 객관적으로 보아 합리적이 아니라든가 타당하 

지 아니하여 재량권을 남용한 것이라고 인정되지 아니하는 이상 행정청의 의사는 가능 

한 한 존중되어야 한다（대법원 2013. 11. 14. 선고 2011두28783 판결 등 참조）.

이 사건 국외여행 규정의 그 밖에 부득이한 사유가 있는 사람은 위 규정 ,별 

표 1 제1호부터 제10호까지 규정된 사유 이외의 사유로서 부득이하게 즉시 귀국하기 

어려운 사유가 있는 사람으로 한정하여야 하는데, 원고가 주장하는 사유 중 이미 수업 

료와 숙소비용을 납부하였다는 사유는 국외여행기간의 허가가 만료됨을 알고 있었음에 

도 미리 비용을 납부한 원고의 결정에 의한 것이고, 정신적 스트레스와 천식은 항공기 

탑승이 불가능하거나 국내에서 치료가 불가능한 질병이 아니므로 이 사건 국외여행 규 

정의 부득이한 사유에 해당하지 않는다고 본 피고의 판단이 합리적이지 않다고 보기 

어렵다.

2 원고는 2016. 9. 12. 외국의 학교에 입학하였고, 외국의 학교 재학 중이라는 

사유로 28세까지 입영연기를 받았으며, 원고가 귀국하지 않는다고 하더라도 2023년 9 

월에 졸업할 예정이다. 원고가 이 사건 연장허가신청을 하면서 주장한 사유는 사실상 

- 1 -


본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람•출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018-10-23

유학을 이유로 한 국외여행기간 연장신청에 해당하고, 병역법 시행령 제147조 제2항 

단서에 의하면 외국의 6년제 의과대학에 재학 중인 경우 27세까지 졸업이 곤란한 사람 

에 대해서는 병무청장은 28세까지만 국외여행기간 연장을 허가할 수 있을 뿐이다.

3 병역법 제33조의7, 병역법 시행령 제68조의11 제1항 제4호, 제5호에 의하 

면, 올림픽 대회에서 3위 이상으로 입상한 사람, 아시아경기대회에서 1위로 입상한 

사람은 보충역으로 편입되어（병역법 제5조 제1항 제3호 나목） 기초 군사훈련을 받고 

특기활용 봉사활동 등 일정한 업무만을 담당하고 현역으로 복무하지 않는다. 그러나 

예술 우 체육요원으로의 편입은 역종 및 복무형태에 관한 것으로 국외여행기간 연장허가 

와는 그 제도의 취지 및 내용 등이 다르고, 병무청이 운동선수에게 대회 참가 기회를 

부여하기 위하여 입영을 연기하여 주는 것 역시 국외여행기간 연장허가와는 그 제도의 

취지 및 내용 등이 다를 뿐만 아니라 원고를 비롯한 누구라도 위 조항이 정한 요건을 

충족하는 경우 보충역으로 편입이 가능하다.

병역법은 이외에도 공익적 목적을 달성하기 위하여 공중보건의사, 병역판정검 

사전담의사 등 병역의무자의 특기를 고려하여 보충역으로서 다른 형태의 복무를 규정 

하고 있는바, 의사의 자격이 있는 경우 병역법 제58조 제1항 제1호에 따라 의무사관후 

보생의 병적에 편입될 수 있으므로 원고 역시 28세까지 의과대학을 졸업한 후 의사의 

자격이 있는 경우 의무사관후보생의 병적에 편입될 수 있었으므로 운동선수들과 복무 

형태를 다르게 규정하였다고 하여 헌법상의 평등권을 본질적으로 침해하였다고 할 수 

없다.

4 이 사건 처분으로 달성하고자 하는 공익은 병역의무의 형평성 및 병역자원 

의 적정한 유지 및 관리라는 중대한 공익인데, 이 사건 연장허가신청을 허가한다면 병 

— 8 —



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람•출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018-10-23

역의 형평성을 훼손할 뿐만 아니라 군의 사기를 저하시켜 병역자원의 적정한 유지 및 

관리에 악영향을 미치게 되므로, 병역의무부과에 지장이 없다고 볼 수 없다.

3. 결론

그렇다면 원고의 청구는 이유 없어 기각하기로 하여 주문과 같이 판결한다.

재판장 판사 00

판사 00

판사 00

— 9 —



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람•출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018-10-23

관계 법령

ㅁ 병역법

제2조（정의 등）

2 이 법에서 병역의무의 이행시기를 연령으로 표시한 경우 00세부터란 그 연령이 되는 해 

의 1월 1일부터를, ㅇㅇ세까지란 그 연령이 되는 해의 12월 31일까지를 말한다.

제 3조 （병역의무）

1 대한민국 국민인 남성은 헌법과 이 법에서 정하는 바에 따라 병역의무를 성실히 수행하여 

야 한다. 여성은 지원에 의하여 현역 및 예비역으로만 목무할 수 있다.

제5조（병역의 종류）

1 병역은 다음 각 호와 같이 구분한다.

3. 보충역: 다음 각 목의 어느 하나에 해당하는 사람

나. 다음의 어느 하나에 해당하는 사람으로 복무하고 있거나 그 복무를 마친 사람

1） 사회복무요원

2） 삭제

3） 예술 , 체육요원

4） 공중보건의사

5） 병역판정검사전담의사

6） 삭제

7） 공익법무관

8） 공중방역수의사

9） 전문연구요원

10） 산업기능요원

제33조의7（예술 - 체육요원의 편입）

1 병무청장은 다음 각 호의 어느 하나에 해당하는 사람 중 대통령령으로 정하는 예술 , 체육 

분야의 특기를 가진 사람으로서 문화체육관광부장관이 추천한 사람을 예술 , 체육요원으로 

편입할 수 있다. 이 경우 제1호부터 제3호까지에 해당하는 사람은 보충역에 편입한다.

1. 현역병입영 대상자

2. 현역병으로 복무（제21조 및 제25조에 따라 복무 중인 사람을 포함한다） 중인 사람

3. 승선근무예비역으로 복무 중인 사람

4. 사회복무요원 소집 대상인 보충역

5. 보충역으로 복무（사회복무요원, 공중보건의사, 병역판정검사전담의사, 공익 법무관, 공중방

- 10 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람•출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018-10-23
역수의사, 전문연구요원 및 산업기능요원으로 복무하는 것을 말한다） 중인 사람

제58조（의무 , 법무 , 군종 , 수의장교 등의 병적 편입）

1 현역병입영 대상자로서 다음 각 호의 어느 하나에 해당하는 사람은 원할 경우 의무 , 법무 

, 군종 또는 수의 분야의 현역장교 병적에 편입할 수 있다. 이 경우 제3호에 따른 군종 분 

야의 병적편입 대상 종교의 선정기준과 군종 분야의 현역장교 선발 기준 및 절차 등에 필 

요한 사항은 대통령령으로 정한다.

1. 의사 우 치과의사 또는 한의사 자격이 있는 사람

제60조（병역판정검사 및 입영 등의 연기）

2 지방병무청장은 병역판정검사 또는 재병역판정검사를 받은 사람으로서 다음 각 호의 어느 

하나에 해당하는 사람과 제1항 제1호부터 제3호까지에 해당하는 사람에 대하여는 징집이 

나 소집을 연기할 수 있다.

1. 고등학교 이상의 학교에 다니고 있는 학생

2. 연수기관에서 정하여진 과정을 이수 중에 있는 사람

3. 국위선양을 위한 체육 분야 우수자

제70조（국외여행의 허가 및 취소）

1 병역의무자로서 다음 각 호의 어느 하나에 해당하는 사람이 국외여행을 하려면 병무청장의 

허가를 받아야 한다.

1. 25세 이상인 병역준비역 또는 보충역으로서 소집되지 아니한 사람

2. 승선근무예비역 또는 보충역으로 복무 중인 사람

3 국외여행의 허가를 받은 사람이 허가기간에 귀국하기 어려운 경우에는 기간만료 15일 전까 

지, 25세가 되기 전에 출국한 사람은 25세가 되는 해의 1월 15일까지 병무청장의 기간연 

장허가 또는 국외여행허가를 받아야 한다.

4 제1항 및 제3항에 따른 국외여행허가 또는 기간연장허가의 범위 및 절차에 관하여는 대통 

령령으로 정한다.

제 94조（국외여행허가 의무 위반）

1 병역의무를 기피하거나 감면받을 목적으로 제70조 제1항 또는 제3항에 따른 허가를 받지 

아니하고 출국한 사람 또는 국외에 체류하고 있는 사람（제83조 제2항 제10호에 따른 귀국 

명령을 위반하여 귀국하지 아니한 사람을 포함한다）은 1년 이상 5년 이하의 징역에 처한 

다.

2 제70조 제1항 또는 제3항에 따른 허가를 받지 아니하고 출국한 사람, 국외에 체류하고 있 

는 사람 또는 정당한 사유 없이 허가된 기간에 귀국하지 아니한 사람（제83조 제2항 제10호 

에 따른 귀국명령을 위반하여 귀국하지 아니한 사람을 포함한다）은 3년 이하의 징역에 처

- 11 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람•출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018-10-23

한다.

ㅁ 병역법 시행령
제68조의11（예술 , 체육요원의 추천 등）

1 법 제33조의7제1항 전단에서 대통령령으로 정하는 예술 , 체육 분야의 특기를 가진 사람1, 

이란 다음 각 호의 어느 하나에 해당하는 사람을 말한다.

4. 올림픽대회에서 3위 이상으로 입상한 사람（단체경기종목의 경우에는 실제로 출전한 선수만 

해당한다）

5. 아시아경기대회에서 1위로 입상한 사람（단체경기종목의 경우에는 실제로 출전한 선수만 해 

당한다）

제124조（학교별 제한연령 등）

1 법 제60조 제2항 제1호 또는 제2호에 해당되는 사람은 다음 각 호의 연령까지 징집이나 

소집（이하 제124조의2, 제124조의3, 제125조부터 제127조까지, 제127조의2, 제128조, 제 

128조의2 및 제129조에서 입영등이라 한다）을 연기할 수 있다.

1. 고등학교는 28세

2. 전문대학 및 평생교육법 제31조제4항에 따른 전공대학（이하 전공대학1이라 한다）의 2 

년제 과정은 22세, 3년제 과정은 23세, 학위심화과정은 24세

3. 대학의 4년제 과정은 24세, 5년제 과정은 25세, 6년제 과정은 26세（의과대학, 치과대학, 

한의과대학, 수의과대학 또는 약학대학은 27세）

4. 대학원의 석사학위과정 중 2년제 과정은 26세, 2년을 초과하는 과정은 27세（일반대학원의 

의학과.치의학과ㅁ한의학과.수의학과.약학과 및 의학전문대학원,치의학전문대학원은 28세）, 

박사학위과정은 28세

5. 연수기관은 26세

제146조（국외여행의 허가 범위 및 기간）

1 법 제70조 제1항 또는 제3항에 따른 국외여행허가는 다음 각 호의 어느 하나에 해당하는 

경우에만 한다.

1. 국제회의 및 국제경기（전지훈련을 포함한다）

2. 훈련ㅁ연수ㅁ견학 또는 문화교류

3. 수출시장개척 또는 수출입계약

4. 국외를 왕래하는 선박의 선원（해양 및 수산계 고등학교 이상의 학교에 재학 중인 학생의 승 

선 실습을 포함한다）

5. 국외를 왕래하는 항공기의 승무원

- 12 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람•출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018-10-23

6. 국외파견 공무원 및 취재기자

7. 국외취업자

8. 국내에서 치료가 곤란한 질병의 치료

9. 국외이주

10. 유학（고등학교에 수학하기 위한 유학은 제외한다）. 이 경우 국외여행허가기간은 제124조 

에 따른 학교별 제한연령까지로 하되, 이미 외국의 학교에 재학 중인 사람에 대해서는 제 

147조 제2항 단서 및 같은 조 제3항에서 규정하고 있는 연령까지로 한다.

11. 친척이나 친지의 방문 등 병무청장이 특히 필요하다고 인정하는 경우

2 제1항에 따른 국외여행허가의 대상, 세부적인 허가기준 및 기간은 병역사항, 여행목적, 여 

행기간 등을 고려하여 병역의무부과에 지장이 없다고 인정되는 범위에서 병무청장이 정한 

다.

제147조（국외여행기간 연장허가 능）

1 법 제70조 제3항에 따라 국외여행기간 연장허가를 받으려는 사람은 병무청장이 정하는 체 

재목적을 증명하는 서류와 국외여행기간 연장허가 신청서（전자문서로 된 신청서를 포함한 

다）를 재외공관의 장을 거쳐 병무청장에게 제출하여야 한다. 다만, 제146조 제1항 제7호 

및 제9호 외의 사유로 국외여행기간 연장허가를 받으려는 사람은 재외공관의 장을 거치지 

아니하고 병무청장에게 제출할 수 있다.

2 병무청장은 제1항에 따른 국외여행기간 연장허가 신청서를 받은 경우에는 국외체재 목적을 

고려하여 병역의무부과에 지장이 없다고 인정되는 범위에서 허가할 수 있다. 다만, 외국의 

학교（고등학교는 제외한다）에 재학 중인 사람은 제124조에 따른 학교별 제한연령까지 허가 

하되, 학교별 제한연령 내에 졸업이나 학위취득이 곤란한 사람에 대해서는 29세를 초과하 

지 아니하는 범위에서 학교별 제한연령에 1년을 더한 기간까지 허가할 수 있다.

3 병무청장은 제2항 단서에도 불구하고 외국의 대학원에 재학 중인 사람이 30세가 되는 해의 

6월 이전에 박사학위를 취득할 수 있는 경우에는 30세가 되는 해의 6월 30일까지 허가할 

수 있다.

4 병무청장은 제2항 및 제3항에 따라 국외여행기간 연장허가 여부를 결정한 경우에는 그 결 

과를 지체 없이 재외공관의 장에게 통보하여 본인에게 통지하도록 하여야 한다.

ㅁ 병역의무자 국외여행 업무처리 규정 （법무청훈령 제1426호）

제5조（목적별 허가의 범위）

1 영 제146조 제2항의 규정에 따른 국외여행목적별 허가대상 및 허가기간은 별표 1 및 별표 

2와 같다.

- 13 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람•출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018-10-23

제13조(국외여행기간 연장허가)

1 국외여행허가를 받은 사람이 허가기간 내에 귀국하기 어려운 경우에는 허가기간 만료 15일 

전까지 국외여행기간 연장허가 신청서를 재외공관의 장을 거쳐 지 방병무청장에게 제출하여 

야 한다. 다만, 국외취업 및 국외이주 외의 목적으로 국외여행기간 연장허가를 받으려는 사 

람은 재외공관의 장을 거치지 아니고 지방병무청장에게 제출할 수 있다.

2 재외공관의 장이 국외여행기간 연장허가 신청서를 접수한 경우에는 관련서류를 확인한 후 

원본은 자체 보관하고 접수일자 순으로 다음 각 호와 같이 처리하여야 한다.

1. 외교전산망(E-Consul)이 연결된 공관은 스캔한 전자파일을 외교전산망으로 외교부를 경유 

지방병무청장에게 전송

2. 외교전산망이 연결되지 않은 공관은 사본을 외교행낭(Pouch)으로 외교부를 경유 지방병무 

청장에게 송부

3 지방병무청장은 국외여행기간 연장허가 신청서를 접수한 경우에는 10일 이내에 처리하여야 

하며, 재외공관의 장을 거쳐 국외여행기간 연장허가를 신청한 사람에 대하여는 처리결과를 

외교부장관(재외공관의 장)을 경유하여 본인에게 통지하여야 한다.

4 국외여행기간 연장허가와 관련하여 본조에서 정하고 있지 아니한 사항은 제4조부터 제11조 

까지의 규정을 준용하여 처리한다.

별표 1 국외이주 목적 외의 국외여행허가 또는 기간연장허가

국외여행 

목적
허가대 상 허가기 간 구비서류

11. 기 타

그 밖에 부득이한 사유가 있는 

사람으로서 지방병무청장이 병 

역의무부과에 지장이 없다고 

인정한 사람

1년 범위 내 사실을 증명할 수 있는 서류

- 14 -


		]]>
		</cn>
	</file>
</rㅇㅇt>