<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
11.전자금융거래		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
357_전자금융거래.pdf	]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

제 1 조(목적) 

이 약관은 000(이하 000이라 한다)이 전자적 장치를 통하여 제공하는 

업무처리시스템을 이용한 전자금융거래에 관한 기본적인 사항을 정함으로써, 000과 이용자 상호간의 

권리, 의무관계를 합리적으로 정함을 목적으로 한다. 



제 2 조(정의) 

1. 이 약관에서 사용하는 용어의 정의는 다음과 같다. 

2. 전자금융거래라 함은 000이 전자적 장치를 통하여 제공하는 

업무처리시스템(이하 00000이라 한다)을 통해 이용자가 000의 종사자와 직접 

대면하거나 의사소통을 하지 아니하고 자동화된 방식으로 이를 이용하는 거래를 말한다. 

3. 이용자라 함은 000에 업무참가 신청을 한 후 승인을 받고(이하 전자금융거래계약이라 

한다), 000의 업무규정에 따라 전자금융거래를 이용하는 자를 말한다. 

4. 전자적 장치라 함은 전자금융거래에 이용되는 장치로서 000이 제공하거나 이용자가 

준비한 개인용 컴퓨터, 전용회선, 소프트웨어 등을 말한다. 

5. 전자문서라 함은 전자거래기본법 제 2 조 제 1 호의 규정에 따라 작성, 송신,수신 또는 저장된 

정보를 말한다. 

6. 접속매체라 함은 전자금융거래에 있어서 이용자가 거래지시를 하거나 거래내용의 진실성과 

정확성을 확보하기 위하여 사용되는 다음 각 목의 어느 하나에 해당하는 수단 또는 정보를 말한다. 

a. 전자식 카드 

b. 전자서명법 제 15 조에 따라 000이 대행 발급한 공인인증서 

c. 000에 등록된 일회용비밀번호 생성기(OTP) 

d. 가목 내지 다목의 수단이나 정보를 사용하는데 필요한 비밀번호 

7. 거래지시 등이라 함은 이용자가 전자금융거래 약관에 따라 000에 전자금융거래의 처리를 

요구하는 것을 말한다. 

8. 오류라 함은 이용자의 고의 또는 과실 없이 전자금융거래가 전자금융거래계약, 이용자의 

거래지시 또는 000의 거래지시에 따라 이행되지 아니한 경우를 말한다. 

9. 이 약관에서 별도로 정하지 아니한 용어의 정의는 전자금융거래법 및 전자금융거래법 시행령, 

금융감독위원회의 전자금융감독규정 및 전자금융감독규정 시행세칙에서 정하는 바에 따른다. 



제 3 조(약관의 적용범위)

본 약관은 시스템을 통해 처리되는 000 업무 중 전자금융거래법상 전자금융거래에 해당하는 업무에 적용된다. 



제 4 조(전자금융거래계약의 체결 및 해지) 

1. 이용자가 전자금융거래를 하고자 하는 경우에는 사전에 000의 업무 규정에 따라 

전자금융거래계약을 체결하여야 한다. 

2. 000은 제 1 항의 규정에 의한 전자금융거래계약을 체결함에 있어 이용자에게 약관을 

명시하여야 하며, 이용자의 요청이 있는 경우 다음 각 호의 어느 하나에 해당하는 방법으로 

이용자에게 약관을 교부하여야 한다. 

a. 직접교부 

b. 전자문서의 전송(전자우편을 이용한 전송을 포함한다) 

c. 모사전송 

d. 우편 

3. 000은 제 1 항의 규정에 의한 전자금융거래계약을 체결함에 있어 이용자가 약관의 내용에 

대한 설명을 요청하는 경우 다음 각 호의 어느 하나에 해당하는 방법으로 이용자에게 약관의 

중요내용을 설명하여야 한다. 

a. 약관의 중요내용을 이용자에게 직접 설명 

b. 약관의 중요내용에 대한 설명을 전자적 장치를 통하여 이용자가 알기 쉽게 표시하고 

이용자로부터 해당 내용을 충분히 인지하였다는 의사표시를 전자적 장치를 통하여 수령 

ㅇ전자금융거래계약을 해지하고자 할 때에는 이용자 본인이 서면 또는 해당 

전자적 장치 사용 등 해당서비스별로 정하는 방법에 따라 000에 

해지신청을 하여야 한다. 



제 5 조(삭제 2008.3.6) 



제 6 조(삭제 2008.3.6) 



제 7 조(접속매체의 발급 및 등록) 

1. 000이 접속매체를 발급하는 때에는 본인임을 확인한 후에 발급한다. 

2. 제 1 항의 규정에도 불구하고 000은 접속매체의 갱신 또는 대체발급 등을 위하여 이용자의 

동의를 얻는 경우로서 다음 각 호에 해당하는 경우에는 이용자의 신청이나 본인확인이 없는 때에도 

발급할 수 있다. 

3. 갱신 또는 대체발급 예정일전 6 월 이내에 사용된 적이 없는 접속매체에 대하여 이용자로부터 갱신 

또는 대체발급에 대한 서면(전자서명법 제 2 조 제 3 호의 규정에 따른 공인전자서명(이하 

공인전자서명이라 한다)이 있는 전자문서를 포함한다) 동의를 얻는 경우 

4. 갱신 또는 대체발급 예정일전 6 월 이내에 사용된 적이 있는 접속매체의 경우에는 그 예정일부터 

1월 이전에 이용자에게 발급 예정사실을 알린 후 20일 이내에 이용자로부터 이의제기가 없는 경우 

5. 이용자는 전자금융거래계약을 체결하고 거래비밀번호 등을 전자적 장치를 통하여 직접 등록할 

경우에는 계약일 포함 3 영업일 이내에 등록하여야 한다. 



제 8 조(접속매체의 발급 제한) 

000은 이용자의 업무 성격 및 접속매체 관리 능력 등을 고려하여 접속매체의 발급을 제한할 수 있다. 



제 9 조(접속매체의 사용 등) 

1. 이용자는 이 약관의 적용대상인 전자금융거래에 있어 전자서명법 제 15 조에 따라 000이 

대행 발급한 공인인증서 또는 000에서 수령한 접속매체를 사용하여야 한다. 

2. 이용자는 접속매체를 수령한 후 제 7 조 제 3 항에 따라 비밀번호를 등록하고 수시로 비밀번호를 

변경하여야 한다. 

3. 이용자가 비밀번호를 모르는 경우에는 000에 직접 방문 후 재설정할 수 있다. 다만, 부득이 

이용자 본인이 방문할 수 없을 때에는 대리인의 000 소정의 양식에 따른 위임장 제출로 

본인의 방문에 갈음할 수 있다. 

4. 이용자는 접속매체를 제 3 자에게 양도, 양수하여서는 아니된다. 

5. 이용자는 접속매체의 비밀번호를 제 3 자에게 누설하여서는 아니 되며, 접속매체의 분실, 도용을 

방지하기 위하여 충분한 주의를 기울여야 한다. 



제 10 조(이용시간 등) 

1. 이용자는 000이 정한 이용시간 이내에서 전자금융거래를 이용할 수 있다. 

2. 000은 제 1 항의 규정에 의한 이용시간을 영업점 또는 전자적 장치에 게시하며, 이를 

변경하고자 하는 경우 영업점 또는 전자적 장치에 변경 예정일 14 일 전부터 1 월 이상 비치 또는 

게시한다. 다만, 시스템 장애복구, 프로그램의 긴급한 보수, 외부요인 등으로 인하여 이용시간이 

변경된 경우에는 그러하지 아니하다. 

3. 전산시스템 유지 및 보수로 인하여 전자금융거래 이용이 불가능할 경우 000은 동 사실을 

7 일 전에 영업점 또는 전자적 장치에 게시한다. 



제 11 조(삭제 2009.12.31) 



제 12 조(거래의 성립) 

이용자가 전자금융거래를 이용함에 있어 거래의 성립 시기는 해당 업무에 대한 000의 업무규정에 따른다. 



제 13 조(거래내용의 확인) 

1. 000은 이용자가 전자금융거래에 사용하는 전자적 장치(000과 이용자 사이에 미리 

약정한 전자적 장치가 있는 경우에는 그 전자적 장치를 포함한다)를 통하여 거래내용을 확인할 수 

있도록 한다. 이 경우 전자적 장치의 운영 장애, 그 밖의 사유로 거래내용을 확인하게 할 수 없는 

때에는 000은 인터넷 등을 이용하여 즉시 그 사유를 알리고, 그 사유가 종료된 때부터 

이용자가 거래내용을 확인할 수 있도록 한다. 

2. 이용자는 거래지시와 제 1 항의 규정에 의한 거래내용이 일치하는지 여부를 확인하여야 한다. 

3. 이용자는 거래내용을 서면(전자문서를 제외한다. 이하 이조에서 같다.)으로 제공하여 줄 것을 

000에 요청할 수 있으며, 000은 그 요청을 받은 날로부터 2 주 이내에 거래내용에 

관한 서면을 교부한다. 

4. 000은 제 3 항의 규정에 의하여 이용자로부터 거래내용을 서면으로 제공할 것을 요청받은 

경우 전자적 장치의 운영 장애, 그 밖의 사유로 거래내용을 제공할 수 없는 때에는 그 이용자에게 

즉시 이를 알린다. 이 경우 거래내용에 관한 서면의 교부기간을 산정함에 있어서 전자적 장치의 

운영 장애, 그 밖의 사유로 거래내용을 제공할 수 없는 기간은 이를 산입하지 아니한다. 



제 14 조(거래의 제한) 

1. 다음 각 호의 1 에 해당하는 경우에는 전자금융거래를 제한할 수 있다. 

2. 거래관련 비밀번호를 잘못 입력하였거나, 전자금융거래에 필요한 비밀번호를 이용자가 모르는 경우 

3. 공인인증서 유효기간이 만료되었거나 공인인증서 효력이 정지되어 재발급 받아야 하는 경우 

4. 전자금융거래에 필요한 전자적 장치 등에 장애가 발생한 때 

5. 천재지변의 사유로 인하여 이용자의 거래지시 처리가 불가능한 경우 

6. 전자금융거래법 및 관련법령 위반 등으로 거래제공이 부적합할 경우 

7. 제 1 항의 규정에 의하여 전자금융거래를 제한한 경우에는 이용자의 거래 시도가 있을 때 해당 

전자적 장치를 통하여 그 사유를 알려야 한다. 



제 15 조(오류의 정정) 

1. 이용자는 전자금융거래에 오류가 있음을 안 때에는 000에게 이에 대한 정정을 요구할 수 

있다. 

2. 000은 제 1 항의 규정에 의한 오류의 정정요구를 받은 때에는 이를 즉시 조사하여 처리하며 

정정요구를 받은 날부터 2 주 이내에 그 결과를 이용자에게 통보한다. 

3. 000이 전자금융거래에 오류가 있음을 안 때에는 이를 즉시 조사하여 처리하며, 오류가 

있음을 안 날로부터 2 주 이내에 그 결과를 이용자에게 통보한다. 



제 16 조(000의 책임) 

1. 000은 접속매체의 위조나 변조로 발생한 사고, 계약체결 또는 거래지시의 전자적 전송이나 

처리과정에서 발생한 사고로 인하여 이용자에게 손해가 발생한 경우 그 손해를 배상한다. 

2. 제 1 항의 규정에도 불구하고 다음 각 호의 어느 하나에 해당하는 사유로 인하여 이용자에게 발생한 

손해에 대하여는 000이 그 책임의 전부 또는 일부를 부담하지 아니한다. 

a. 이용자가 접속매체를 제 3 자에게 대여하거나 사용을 위임하거나 양도 또는 담보 목적으로 

제공한 경우 

b. 제 3 자가 권한 없이 이용자의 접속매체를 이용하여 전자금융거래를 할 수 있음을 알았거나 

쉽게 알 수 있었음에도 불구하고 이용자가 자신의 접속매체를 누설 또는 노출하거나 

방치한 경우 

c. 법인(중소기업기본법 제 2조제 2항에 의한 소기업을 제외한다)인 이용자에게 손해가 발생한 

경우로 000이 사고를 방지하기 위하여 보안절차를 수립하고 이를 철저히 준수하는 

등 합리적으로 요구되는 주의의무를 다한 경우 

d. 천재지변, 전쟁, 테러 또는 000의 귀책사유 없이 발생한 정전, 화재, 건물의 훼손 

등 불가항력으로 인한 경우 

3. 000은 이용자로부터 접속매체의 분실이나 도난 등의 통지를 받은 때에는 그 때부터 

제 3 자가 그 접속매체를 사용하여 이용자에게 발생한 손해를 배상한다. 

4. 000은 제 1 항 내지 제 3 항의 규정에도 불구하고 다른 법령에 이용자에게 유리하게 적용될 

수 있는 규정이 있는 경우 그 법령을 우선 적용한다. 



제 17 조(전자금융거래 장애시의 처리) 000은 천재지변, 정전, 화재, 건물훼손, 전산장애 등의 사유로 

이용자의 거래지시를 처리할 수 없거나 처리가 지연될 경우 동 사실과 사유 등을 이용자에게 지체 없이 

통보하며, 정상적인 전자금융거래가 이루어질 수 있도록 신속하게 조치한다. 



제 18 조(신고사항의 변경 및 사고신고) 

1. 이용자가 000에 신고한 주소(전자우편주소를 포함한다), 전화번호, 각종 비밀번호 등을 

변경하고자 하는 경우에는 000에 신고하여야 한다. 

2. 이용자는 접속매체 등 전자금융거래에 있어 비밀을 요하는 사항이 도난, 분실, 위조, 변조 또는 

누설되었음을 알았을 때에는 지체 없이 000에 신고하여야 한다. 



제 19 조 (이용계약의 성립)

1.  서비스 를 이용하고자 하시는 분은  스마트 기기 에  결제 앱 을 설치하고  제휴사 의 서비스에 

가입하여야 합니다. 또한 이 약관 및 서비스의 종류에 따라 개별 약관이 존재하는 경우, 그 개별 

약관에 동의하고  회사 와  제휴사 가 사전에  정한  절차를  통해 인증을 완료한 후  결제비밀번호  

등  인증정보 를 설정하여 이용신청을 하면  회사 가 이에 대해 승낙함으로써 이용계약이 성립됩니다.

2.  제휴사 는  서비스  제공을 위한  결제 앱 을 운영하는 조건 하에  회원 이 신청한  인증정보 에 

대한 수집, 저장, 변경 등 관리를 대행할 수 있습니다.

3.  서비스  신청( 휴대폰인증  포함)은 신청하시는  회원  본인이 직접 이행해야 하며, 이를 타인에게 

하게 하거나 인증번호 등의 정보를 타인에게 노출하여서는 안됩니다. 



제 20 조(약관의 변경 등) 

1. 000은 약관을 변경하고자 하는 경우 시행일 1 월 전에 변경되는 약관을 전자금융거래를 

수행하는 전자적 장치(해당 전자적 장치에 게시하기 어려운 경우에는 이용자가 접근하기 용이한 

전자적 장치로서 000이 지정하는 대체장치를 포함한다. 이하 이조에서 같다)에 게시하고 

이용자에게 통지하여야 한다. 다만, 약관 변경 내용이 이용자에게 불리할 경우에는 전자적 장치에 

게시하고 이용자에게 통지하는 외에 2 개 이상의 전국적으로 보급되는 일간신문에 공고한다. 

2. 제 1 항의 규정에도 불구하고 000이 법령의 개정으로 인하여 긴급하게 약관을 변경하는 

때에는 변경된 약관을 전자적 장치에 1 월 이상 게시하고 이용자에게 통지하는 외에 2 개 이상의 

전국적으로 보급되는 일간신문에 공고한다. 

3. 이용자는 제 1 항 및 제 2 항의 규정에 따라 약관의 변경내용이 게시되거나 통지된 후부터 변경되는 

약관의 시행일 전의 영업일까지 전자금융거래계약을 해지할 수 있다. 

4. 000은 제 3 항의 규정에 의한 기간 동안 이용자가 약관의 변경내용에 대하여 이의를 

제기하지 아니하는 경우에는 약관의 변경을 승인한 것으로 본다. 

5. 000은 이용자가 약관의 교부를 요청하는 경우 이에 응하여야 하며, 전자금융거래를 

수행하는 전자적 장치에 게시하여 이용자가 약관을 조회하고 다운로드 할 수 있도록 한다. 



제 21 조(이용자정보에 대한 비밀보장) 

000은 관계법령에서 정한 경우를 제외하고는 전자금융거래를 

수행함에 있어 알게 된 다음 각 호의 어느 하나에 해당하는 이용자정보를 이용자의 동의를 얻지 아니하고 

타인에게 제공하거나 업무상 목적 외에 사용하지 아니한다. 

1. 이용자의 인적사항 

2. 이용자의 계좌, 접속매체 및 전자금융거래의 내용과 실적에 관한 정보 또는 자료 



제 22 조(이용자의 의무) 

1. 이용자는 법령 및 000의 다른 규정에서 특별히 정한 경우를 제외하고는 전자적 장치를 

통하여 지득한 정보를 외부에 누설하여서는 아니된다. 

2. 이용자는 000의 사전 승인없이 000이 제공하는 정보를 이용 또는 가공하여 

판매,대여 기타 상업적 목적으로 이용할 수 없다. 

3. 이용자는 000 또는 000이 지정한 자가 전자적 장치 점검 기타 장애복구 등을 위한 

방문 시 관계자의 협조 등 필요한 조치를 취하여야 한다. 

4. 이용자는 전자금융거래계약에 따른 000에 제공한 이용자의 정보 등이 사실과 다르거나 

오기,오산,누락 기타 이와 유사한 것이 있는 경우 그 사실을 지체없이 000에 통보하거나 

전자적 장치를 통하여 이를 변경하여야 한다. 

5. 이용자가 제 1 항 내지 제 4 항의 규정에 위반하여 000 또는 다른 이용자에게 손해를 입힌 

경우에는 이를 배상하여야 한다. 



제 23 조(손해배상) 이용자는 이 약관을 위반하거나 고의 또는 과실로 손해를 발생시킨 경우 000에 

이를 배상하여야 한다. 



제 24 조(분쟁처리 및 분쟁조정) 

1. 이용자는 전자금융거래의 처리에 관하여 이의가 있을 때에는 000에 손해배상 등 분쟁처리를 

요구하거나 금융감독원의 금융분쟁조정위원회 또는 한국소비자보호원의 소비자분쟁조정위원회 등을 

통하여 분쟁조정을 신청할 수 있다. 

2. 000은 손해배상 등 분쟁처리를 위한 분쟁처리책임자 및 담당자를 지정하며, 그 

연락처(전화번호, 모사전송번호, 전자우편주소 등을 말한다)를 인터넷 등을 통하여 이용자에게 

알린다. 

3. 제 1 항의 규정에 의하여 이용자가 000에 손해배상 등 분쟁처리를 신청한 경우 000은 

15 일 이내에 이에 대한 조사 또는 처리결과를 이용자에게 통보한다. 



제 25 조(약관적용의 우선순위 등) 

1. 전자금융거래에 관해서는 이 약관을 우선 적용하며, 이 약관에서 정하지 않은 사항은 000의 

업무규정, 000의 전자적업무처리를위한시스템운영등에관한규정 및 전자금융거래법 등 

관계법령이 정하는 바에 따른다. 

2. 000과 이용자 간에 개별적으로 합의한 사항이 이 약관에서 정한 사항과 다를 때에는 그 

합의사항을 이 약관에 우선하여 적용한다. 



제26조(조사 협조 등) 이용자는 제16조 제1항의 규정에 의한 사고로 인한 손해배상 등 분쟁처리와 관련한 

000의 사고조사와 관계당국의 수사 또는 조사절차에 협조하여야 한다. 


제27조(접근매체의 사용 등)
② 고객은 접근매체를 사용 및 관리함에 있어서 다른 법률에 특별한 규정이 없는 한 다음 각 호의 행위를 하여서는 아니 됩니다. 




		]]>
		</cn>
	</file>
</root>